<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<tree text="6. Balasa&#x1E43;yutta&#x1E43;" target="text">
  <text>
    <title>1. Gaṅgāpeyyālavaggo</title>
    <subhead>1-12. Balādisuttadvādasakaṃ</subhead>
    <paragraph nr="705-716"> ‘‘Pañcimāni , bhikkhave, balāni. Katamāni pañca? Saddhābalaṃ, vīriyabalaṃ, satibalaṃ, samādhibalaṃ, paññābalaṃ – imāni kho, bhikkhave, pañca balānīti. Seyyathāpi, bhikkhave, gaṅgā nadī pācīnaninnā pācīnapoṇā pācīnapabbhārā; evameva kho, bhikkhave, bhikkhu pañca balāni bhāvento pañcabalāni bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro. Kathañca, bhikkhave, bhikkhu pañca balāni bhāvento pañca balāni bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro? Idha, bhikkhave, bhikkhu saddhābalaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ, vīriyabalaṃ…pe… satibalaṃ… samādhibalaṃ… paññābalaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ. Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu pañca balāni bhāvento pañca balāni bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro’’ti. Dvādasamaṃ.</paragraph>
    <centered>Gaṅgāpeyyālavaggo paṭhamo.</centered>
    <paragraph>Tassuddānaṃ –</paragraph>
    <gatha type="1">Cha  pācīnato ninnā, cha ninnā ca samuddato;</gatha>
    <gatha type="last">Dvete cha dvādasa honti, vaggo tena pavuccatīti.</gatha>
    <title>2. Appamādavaggo</title>
    <centered>Appamādavaggo  vitthāretabbo.</centered>
    <paragraph>Tassuddānaṃ –</paragraph>
    <gatha type="1">Tathāgataṃ padaṃ kūṭaṃ, mūlaṃ sārena vassikaṃ;</gatha>
    <gatha type="last">Rājā candimasūriyā, vatthena dasamaṃ padanti.</gatha>
    <centered>Balakaraṇīyavaggo vitthāretabbo.</centered>
    <paragraph>Tassuddānaṃ –</paragraph>
    <gatha type="1">Balaṃ  bījañca nāgo ca, rukkho kumbhena sūkiyā;</gatha>
    <gatha type="last">Ākāsena ca dve meghā, nāvā āgantukā nadīti.</gatha>
    <centered>Esanāvaggo vitthāretabbo.</centered>
    <paragraph>Tassuddānaṃ –</paragraph>
    <gatha type="1">Esanā vidhā āsavo, bhavo ca dukkhatā tisso;</gatha>
    <gatha type="last">Khilaṃ malañca nīgho ca, vedanā taṇhā tasinā cāti.</gatha>
    <title>5. Oghavaggo</title>
    <subhead>1-10. Oghādisuttadasakaṃ</subhead>
    <paragraph nr="749-758"> ‘‘Pañcimāni , bhikkhave, uddhambhāgiyāni saṃyojanāni. Katamāni pañca? Rūparāgo, arūparāgo, māno, uddhaccaṃ, avijjā – imāni kho, bhikkhave, pañcuddhambhāgiyāni saṃyojanāni. Imesaṃ  kho, bhikkhave, pañcannaṃ uddhambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya pañca balāni bhāvetabbāni. Katamāni pañca? Idha, bhikkhave, bhikkhu, saddhābalaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ, vīriyabalaṃ…pe… satibalaṃ…pe… samādhibalaṃ…pe… paññābalaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ. Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ uddhambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya imāni pañca balāni bhāvetabbānī’’ti. (Evaṃ vitthāretabbā). Dasamaṃ.</paragraph>
    <centered>Oghavaggo pañcamo.</centered>
    <paragraph>Tassuddānaṃ –</paragraph>
    <gatha type="1">Ogho yogo upādānaṃ, ganthā anusayena ca;</gatha>
    <gatha type="last">Kāmaguṇā nīvaraṇā, khandhā oruddhambhāgiyāti.</gatha>
    <title>6. Gaṅgāpeyyālavaggo</title>
    <subhead>1-12. Pācīnādisuttadvādasakaṃ</subhead>
    <paragraph nr="759-770"> ‘‘Seyyathāpi , bhikkhave, gaṅgā nadī pācīnaninnā pācīnapoṇā pācīnapabbhārā ; evameva  kho, bhikkhave, bhikkhu pañca balāni bhāvento pañca balāni bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro. Kathañca, bhikkhave, bhikkhu pañca balāni bhāvento pañca balāni bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro? Idha, bhikkhave, bhikkhu, saddhābalaṃ bhāveti rāgavinayapariyosānaṃ dosavinayapariyosānaṃ mohavinayapariyosānaṃ…pe… evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu pañca balāni bhāvento pañca balāni bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro’’ti. (Vitthāretabbā) dvādasamaṃ.</paragraph>
    <centered>Gaṅgāpeyyālavaggo chaṭṭho.</centered>
    <paragraph>Tassuddānaṃ –</paragraph>
    <gatha type="1">Cha pācīnato ninnā, cha ninnā ca samuddato;</gatha>
    <gatha type="last">Dvete cha dvādasa honti, vaggo tena pavuccatīti.</gatha>
    <centered>Appamāda-balakaraṇīyavaggā vitthāretabbā.</centered>
    <title>9. Esanāvaggo</title>
    <subhead>1-12. Esanādisuttadvādasakaṃ</subhead>
    <paragraph nr="792-802"> Evaṃ esanāpāḷi vitthāretabbā – rāgavinayapariyosānaṃ dosavinayapariyosānaṃ mohavinayapariyosānaṃ.</paragraph>
    <centered>Esanāvaggo navamo.</centered>
    <paragraph>Tassuddānaṃ –</paragraph>
    <gatha type="1">Esanā vidhā āsavo, bhavo ca dukkhatā tisso;</gatha>
    <gatha type="last">Khilaṃ malañca nīgho ca, vedanā taṇhā tasinā cāti.</gatha>
    <title>10. Oghavaggo</title>
    <subhead>1-10. Oghādisuttadasakaṃ</subhead>
    <paragraph nr="803-812"> ‘‘Pañcimāni , bhikkhave, uddhambhāgiyāni saṃyojanāni. Katamāni pañca? Rūparāgo, arūparāgo, māno, uddhaccaṃ avijjā – imāni kho, bhikkhave, pañcuddhambhāgiyāni saṃyojanāni. Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ uddhambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya pañca balāni bhāvetabbāni. Katamāni pañca? Idha, bhikkhave, bhikkhu saddhābalaṃ bhāveti…pe… paññābalaṃ bhāveti rāgavinayapariyosānaṃ dosavinayapariyosānaṃ mohavinayapariyosānaṃ. Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ uddhambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya imāni pañca balāni bhāvetabbānī’’ti. Dasamaṃ.</paragraph>
    <centered>Oghavaggo dasamo.</centered>
    <paragraph>Tassuddānaṃ –</paragraph>
    <gatha type="1">Ogho yogo upādānaṃ, ganthā anusayena ca;</gatha>
    <gatha type="last">Kāmaguṇā nīvaraṇā, khandhā oruddhambhāgiyāti.</gatha>
    <centered>Balasaṃyuttaṃ chaṭṭhaṃ.</centered>
  </text>
</tree>
