<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<tree text="4. V&#x12B;thiparicchedo" target="text">
  <text>
    <paragraph nr="1"> Cittuppādānamiccevaṃ, katvāsaṅgahamuttaraṃ.</paragraph>
    <gatha type="last">Bhūmipuggalabhedena, pubbāparaniyāmitaṃ.</gatha>
    <gatha type="1">Pavattisaṅgahaṃ nāma, paṭisandhipavattiyaṃ;</gatha>
    <gatha type="last">Pavakkhāmi samāsena, yathāsambhavato kathaṃ.</gatha>
    <paragraph nr="2">. Vīthimuttānaṃ pana kammakammanimittagatinimittavasena tividhā hoti visayappavatti.</paragraph>
    <paragraph nr="4"> Tattha vatthudvārārammaṇāni pubbe vuttanayāneva.</paragraph>
    <subhead>Viññāṇachakkaṃ</subhead>
    <paragraph nr="5"> Cakkhuviññāṇaṃ  sotaviññāṇaṃ ghānaviññāṇaṃ jivhāviññāṇaṃ kāyaviññāṇaṃ manoviññāṇañceti cha viññāṇāni.</paragraph>
    <subhead>Vīthichakkaṃ</subhead>
    <paragraph nr="6">Cha vīthiyo pana cakkhudvāravīthi sotadvāravīthi ghānadvāravīthi jivhādvāravīthi kāyadvāravīthi manodvāravīthi ceti dvāravasena vā, cakkhuviññāṇavīthi sotaviññāṇavīthi ghānaviññāṇavīthi jivhāviññāṇavīthi kāyaviññāṇavīthi manoviññāṇavīthi ceti viññāṇavasena vā dvārappavattā cittappavattiyo yojetabbā.</paragraph>
    <subhead>Vīthibhedo</subhead>
    <paragraph nr="7"> Atimahantaṃ mahantaṃ parittaṃ atiparittañceti pañcadvāre manodvāre pana vibhūtamavibhūtañceti chadhā visayappavatti veditabbā.</paragraph>
    <subhead>Pañcadvāravīthi</subhead>
    <paragraph nr="8"> Kathaṃ? Uppādaṭhitibhaṅgavasena khaṇattayaṃ ekacittakkhaṇaṃ nāma.</paragraph>
    <paragraph nr="9"> Tāni pana sattarasa cittakkhaṇāni rūpadhammānamāyū.</paragraph>
    <paragraph nr="10"> Ekacittakkhaṇātītāni vā bahucittakkhaṇātītāni vā ṭhitippattāneva pañcārammaṇāni pañcadvāre āpāthamāgacchanti. Tasmā yadi ekacittakkhaṇātītakaṃ rūpārammaṇaṃ cakkhussa āpāthamāgacchati, tato dvikkhattuṃ bhavaṅge calite bhavaṅgasotaṃ vocchinditvā tameva rūpārammaṇaṃ āvajjantaṃ pañcadvārāvajjanacittaṃ uppajjitvā nirujjhati, tato tassānantaraṃ tameva  rūpaṃ passantaṃ cakkhuviññāṇaṃ, sampaṭicchantaṃ sampaṭicchanacittaṃ, santīrayamānaṃ santīraṇacittaṃ, vavatthapentaṃ voṭṭhabbanacittañceti yathākkamaṃ uppajjitvā nirujjhanti, tato paraṃ ekūnatiṃsa  kāmāvacarajavanesu yaṃkiñci laddhapaccayaṃ yebhuyyena sattakkhattuṃ javati, javanānubandhāni ca dve tadārammaṇapākāni yathārahaṃ pavattanti, tato paraṃ bhavaṅgapāto.</paragraph>
    <paragraph nr="11"> Ettāvatā cuddasa vīthicittuppādā, dve bhavaṅgacalanāni, pubbevātītakamekacittakkhaṇanti katvā sattarasa cittakkhaṇāni paripūrenti, tato paraṃ nirujjhati, ārammaṇametaṃ atimahantaṃ nāma gocaraṃ.</paragraph>
    <paragraph nr="12"> Yāva tadārammaṇuppādā pana appahontātītakamāpāthamāgataṃ ārammaṇaṃ mahantaṃ nāma, tattha javanāvasāne bhavaṅgapātova hoti, natthi tadārammaṇuppādo.</paragraph>
    <paragraph nr="13"> Yāva javanuppādāpi appahontātītakamāpāthamāgataṃ ārammaṇaṃ parittaṃ nāma, tattha javanampi anuppajjitvā dvattikkhattuṃ voṭṭhabbanameva pavattati, tato paraṃ bhavaṅgapātova hoti.</paragraph>
    <paragraph nr="14"> Yāva voṭṭhabbanuppādā ca pana appahontātītakamāpāthamāgataṃ nirodhāsannamārammaṇaṃ atiparittaṃ nāma, tattha bhavaṅgacalanameva hoti, natthi vīthicittuppādo.</paragraph>
    <paragraph nr="15"> Iccevaṃ cakkhudvāre, tathā sotadvārādīsu ceti sabbathāpi pañcadvāre tadārammaṇajavanavoṭṭhabbanamoghavārasaṅkhātānaṃ catunnaṃ vārānaṃ yathākkamaṃ ārammaṇabhūtā visayappavatti catudhā veditabbā.</paragraph>
    <paragraph nr="16"> Vīthicittāni satteva, cittuppādā catuddasa.</paragraph>
    <gatha type="last">Catupaññāsa vitthārā, pañcadvāre yathārahaṃ.</gatha>
    <centered>Ayamettha pañcadvāre vīthicittappavattinayo.</centered>
    <subhead>Manodvāravīthi parittajavanavāro</subhead>
    <paragraph nr="17">Manodvāre pana yadi vibhūtamārammaṇaṃ āpāthamāgacchati, tato paraṃ bhavaṅgacalanamanodvārāvajjanajavanāvasāne tadārammaṇapākāni pavattanti, tato paraṃ bhavaṅgapāto.</paragraph>
    <paragraph nr="18">Avibhūte panārammaṇe javanāvasāne bhavaṅgapātova hoti, natthi tadārammaṇuppādoti.</paragraph>
    <paragraph nr="19"> Vīthicittāni tīṇeva, cittuppādā daseritā.</paragraph>
    <gatha type="last">Vitthārena panettheka-cattālīsa vibhāvaye;</gatha>
    <centered>Ayamettha parittajavanavāro.</centered>
    <subhead>Appanājavanavāro</subhead>
    <paragraph nr="20">Appanājavanavāre pana vibhūtāvibhūtabhedo natthi, tathā tadārammaṇuppādo ca.</paragraph>
    <paragraph nr="21"> Tattha hi ñāṇasampayuttakāmāvacarajavanānamaṭṭhannaṃ aññatarasmiṃ parikammopacārānulomagotrabhunāmena catukkhattuṃ tikkhattumeva vā yathākkamaṃ uppajjitvā niruddhānantarameva yathārahaṃ catutthaṃ, pañcamaṃ vā chabbīsatimahaggatalokuttarajavanesu yathābhinīhāravasena yaṃ kiñci javanaṃ appanāvīthimotarati, tato paraṃ appanāvasāne bhavaṅgapātova hoti.</paragraph>
    <paragraph nr="22"> Tattha somanassasahagatajavanānantaraṃ appanāpi somanassasahagatāva pāṭikaṅkhitabbā, upekkhāsahagatajavanānantaraṃ upekkhāsahagatāva, tatthāpi kusalajavanānantaraṃ kusalajavanañceva heṭṭhimañca phalattayamappeti, kiriyajavanānantaraṃ kiriyajavanaṃ arahattaphalañcāti.</paragraph>
    <paragraph nr="23"> Dvattiṃsa  sukhapuññamhā, dvādasopekkhakā paraṃ,</paragraph>
    <gatha type="last">Sukhitakriyato aṭṭha, cha sambhonti upekkhakā.</gatha>
    <paragraph nr="24"> Puthujjanāna  sekkhānaṃ, kāmapuññatihetuto.</paragraph>
    <gatha type="last">Tihetukāmakriyato, vītarāgānamappanā.</gatha>
    <centered>Ayamettha manodvāre vīthicittappavattinayo.</centered>
    <subhead>Tadārammaṇaniyamo</subhead>
    <paragraph nr="25"> Sabbatthāpi panettha aniṭṭhe ārammaṇe akusalavipākāneva pañcaviññāṇasampaṭicchanasantīraṇatadārammaṇāni.</paragraph>
    <paragraph nr="26"> Iṭṭhe kusalavipākāni.</paragraph>
    <paragraph nr="27"> Atiiṭṭhe pana somanassasahagatāneva santīraṇatadārammaṇāni, tatthāpi somanassasahagatakiriyajavanāvasāne somanassasahagatāneva tadārammaṇāni bhavanti, upekkhāsahagatakiriyajavanāvasāne ca upekkhāsahagatāneva honti.</paragraph>
    <paragraph nr="28"> Domanassasahagatajavanāvasāne ca pana tadārammaṇāniceva bhavaṅgāni ca upekkhāsahagatāneva bhavanti, tasmā yadi somanassapaṭisandhikassa domanassasahagatajavanāvasāne tadārammaṇasambhavo natthi, tadā yaṃ kiñci paricitapubbaṃ parittārammaṇamārabbha upekkhāsahagatasantīraṇaṃ uppajjati, tamanantaritvā bhavaṅgapātova hotīti vadanti ācariyā.</paragraph>
    <paragraph nr="29"> Tathā kāmāvacarajavanāvasāne kāmāvacarasattānaṃ kāmāvacaradhammesveva ārammaṇabhūtesu tadārammaṇaṃ icchantīti.</paragraph>
    <paragraph nr="30"> Kāme javanasattālambaṇānaṃ niyame sati.</paragraph>
    <gatha type="last">Vibhūtetimahante ca, tadārammaṇamīritaṃ.</gatha>
    <centered>Ayamettha tadārammaṇaniyamo.</centered>
    <subhead>Javananiyamo</subhead>
    <paragraph nr="31">Javanesu ca parittajavanavīthiyaṃ kāmāvacarajavanāni sattakkhattuṃ chakkhattumeva vā javanti.</paragraph>
    <paragraph nr="32"> Mandappavattiyaṃ pana maraṇakālādīsu pañcavārameva.</paragraph>
    <paragraph nr="33"> Bhagavato pana yamakapāṭihāriyakālādīsu lahukappavattiyaṃ cattāripañca vā paccavekkhaṇacittāni bhavantītipi vadanti.</paragraph>
    <paragraph nr="34"> Ādikammikassa pana paṭhamakappanāyaṃ mahaggatajavanāniabhiññājavanāni ca sabbadāpi ekavārameva javanti, tato paraṃ bhavaṅgapāto.</paragraph>
    <paragraph nr="35"> Cattāro pana magguppādā ekacittakkhaṇikā, tato paraṃ dve tīṇi phalacittāni yathārahaṃ uppajjanti, tato paraṃ bhavaṅgapāto.</paragraph>
    <paragraph nr="36"> Nirodhasamāpattikāle dvikkhattuṃ catutthāruppajavanaṃ javati, tato paraṃ nirodhaṃ phusati.</paragraph>
    <paragraph nr="37"> Vuṭṭhānakāle ca anāgāmiphalaṃ vā arahattaphalaṃ vā yathārahamekavāraṃ uppajjitvā niruddhe bhavaṅgapātova hoti.</paragraph>
    <paragraph nr="38"> Sabbatthāpi samāpattivīthiyaṃ bhavaṅgasoto viya vīthiniyamo natthīti katvā bahūnipi labbhantīti.</paragraph>
    <paragraph nr="39"> Sattakkhattuṃ parittāni, maggābhiññā sakiṃ matā.</paragraph>
    <gatha type="last">Avasesāni labbhanti, javanāni bahūnipi.</gatha>
    <centered>Ayamettha javananiyamo.</centered>
    <subhead>Puggalabhedo</subhead>
    <paragraph nr="40">Duhetukānamahetukānañca panettha kiriyajavanāni ceva appanājavanāni ca labbhanti.</paragraph>
    <paragraph nr="41"> Tathā ñāṇasampayuttavipākāni ca sugatiyaṃ.</paragraph>
    <paragraph nr="42"> Duggatiyaṃ pana ñāṇavippayuttāni ca mahāvipākāni na labbhanti.</paragraph>
    <paragraph nr="43">Tihetukesu ca khīṇāsavānaṃ kusalākusalajavanāni na labbhanti.</paragraph>
    <paragraph nr="44"> Tathā sekkhaputhujjanānaṃ kiriyajavanāni.</paragraph>
    <paragraph nr="45"> Diṭṭhigatasampayuttavicikicchājavanāni ca sekkhānaṃ.</paragraph>
    <paragraph nr="46"> Anāgāmipuggalānaṃ pana paṭighajavanāni ca na labbhanti.</paragraph>
    <paragraph nr="47"> Lokuttarajavanāni ca yathārahaṃ ariyānameva samuppajjantīti.</paragraph>
    <paragraph nr="48"> Asekkhānaṃ catucattālīsa sekkhānamuddise.</paragraph>
    <gatha type="last">Chappaññāsāvasesānaṃ, catupaññāsa sambhavā.</gatha>
    <centered>Ayamettha puggalabhedo.</centered>
    <subhead>Bhūmivibhāgo</subhead>
    <paragraph nr="49">Kāmāvacarabhūmiyaṃ panetāni sabbānipi vīthicittāni yathārahamupalabbhanti.</paragraph>
    <paragraph nr="50">Rūpāvacarabhūmiyaṃ paṭighajavanatadārammaṇavajjitāni.</paragraph>
    <paragraph nr="51">Arūpāvacarabhūmiyaṃ paṭhamamaggarūpāvacarahasanaheṭṭhimāruppavajjitāni ca labbhanti.</paragraph>
    <paragraph nr="52"> Sabbatthāpi  ca taṃtaṃpasādarahitānaṃ taṃtaṃdvārikavīthicittāni na labbhanteva.</paragraph>
    <paragraph nr="53"> Asaññasattānaṃ pana sabbathāpi cittappavatti natthevāti.</paragraph>
    <paragraph nr="54"> Asīti vīthicittāni, kāme rūpe yathārahaṃ.</paragraph>
    <gatha type="last">Catusaṭṭhi tathārūpe, dvecattālīsa labbhare.</gatha>
    <centered>Ayamettha bhūmivibhāgo.</centered>
    <paragraph nr="55"> Iccevaṃ chadvārikacittappavatti yathāsambhavaṃ bhavaṅgantaritā yāvatāyukamabbocchinnā pavattati.</paragraph>
    <centered>Iti abhidhammatthasaṅgahe vīthisaṅgahavibhāgo nāma</centered>
    <centered>Catuttho paricchedo.</centered>
  </text>
</tree>
