<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<tree text="23. R&#x101;gapeyy&#x101;la&#x1E43;" target="text">
  <text>
    <paragraph nr="237"> ‘‘Rāgassa , bhikkhave, abhiññāya dasa dhammā bhāvetabbā. Katame dasa? Asubhasaññā, maraṇasaññā, āhāre paṭikūlasaññā, sabbaloke anabhiratasaññā, aniccasaññā, anicce dukkhasaññā, dukkhe anattasaññā, pahānasaññā, virāgasaññā, nirodhasaññā – rāgassa, bhikkhave, abhiññāya ime dasa dhammā bhāvetabbā’’ti.</paragraph>
    <paragraph nr="238"> ‘‘Rāgassa , bhikkhave, abhiññāya dasa dhammā bhāvetabbā. Katame dasa? Aniccasaññā, anattasaññā, āhāre paṭikūlasaññā, sabbaloke anabhiratasaññā, aṭṭhikasaññā, puḷavakasaññā <note>[pulavakasaññā (sī.) puḷuvakasaññā (ka.)]</note>, vinīlakasaññā, vipubbakasaññā, vicchiddakasaññā, uddhumātakasaññā – rāgassa, bhikkhave, abhiññāya ime dasa dhammā bhāvetabbā’’ti.</paragraph>
    <paragraph nr="239"> ‘‘Rāgassa, bhikkhave, abhiññāya dasa dhammā bhāvetabbā. Katame dasa ? Sammādiṭṭhi, sammāsaṅkappo, sammāvācā, sammākammanto, sammāājīvo, sammāvāyāmo, sammāsati, sammāsamādhi, sammāñāṇaṃ, sammāvimutti – rāgassa, bhikkhave, abhiññāya ime dasa dhammā bhāvetabbā’’ti.</paragraph>
    <paragraph nr="240-266"> ‘‘Rāgassa, bhikkhave, pariññāya…pe… parikkhayāya… pahānāya… khayāya… vayāya… virāgāya… nirodhāya… ( ) <note>[(upasamāya) (sī. syā. pī.) aññesaṃ pana nipātānaṃ pariyosāne idaṃ padaṃ na dissati]</note> cāgāya… paṭinissaggāya…pe… ime dasa dhammā bhāvetabbā.</paragraph>
    <paragraph nr="267-746"> ‘‘Dosassa  …pe… mohassa… kodhassa… upanāhassa… makkhassa… paḷāsassa… issāya… macchariyassa… māyāya… sāṭheyyassa… thambhassa… sārambhassa… mānassa… atimānassa… madassa… pamādassa pariññāya…pe… parikkhayāya… pahānāya  … khayāya… vayāya… virāgāya… nirodhāya… ( ) <note>[(upasamāya) (sī. syā. pī.) aññesaṃ pana nipātānaṃ pariyosāne idaṃ padaṃ na dissati]</note> cāgāya… paṭinissaggāya…pe… ime dasa dhammā bhāvetabbā’’ti.</paragraph>
    <centered>Rāgapeyyālaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
    <centered>Dasakanipātapāḷi niṭṭhitā.</centered>
  </text>
</tree>
