<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<tree text="Dhammapaccan&#x12B;ye tikadukapa&#x1E6D;&#x1E6D;h&#x101;na&#x1E43;" target="text">
  <text>
    <title>1-1. Kusalattika-hetudukaṃ</title>
    <title>1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead>Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="1"> Nakusalaṃ  nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nakusalo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Nakusalaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca naakusalo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Nakusalaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca naabyākato nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Nakusalaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nakusalo nahetu ca naabyākato nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Nakusalaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nakusalo  nahetu ca naakusalo nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Pañca.</paragraph>
    <paragraph nr="2"> Naakusalaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca naakusalo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Naakusalaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nakusalo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Naakusalaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca naabyākato nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Naakusalaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca naakusalo nahetu ca naabyākato nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Naakusalaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nakusalo nahetu ca naakusalo nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Pañca.</paragraph>
    <paragraph nr="3"> Naabyākataṃ  nahetuṃ dhammaṃ paṭicca naabyākato nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Naabyākataṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nakusalo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Naabyākataṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca naakusalo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Naabyākataṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nakusalo nahetu ca naabyākato nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Naabyākataṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca naakusalo nahetu ca naabyākato nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Naabyākataṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nakusalo nahetu ca naakusalo nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Cha.</paragraph>
    <paragraph nr="4"> Nakusalaṃ  nahetuñca naabyākataṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca nakusalo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Nakusalaṃ nahetuñca naabyākataṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca naakusalo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Nakusalaṃ nahetuñca naabyākataṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca naabyākato nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Nakusalaṃ nahetuñca naabyākataṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca nakusalo nahetu ca naabyākato nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Nakusalaṃ nahetuñca naabyākataṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca nakusalo nahetu ca naakusalo nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Pañca.</paragraph>
    <paragraph nr="5"> Naakusalaṃ nahetuñca naabyākataṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca nakusalo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Naakusalaṃ nahetuñca naabyākataṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca naakusalo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Naakusalaṃ nahetuñca naabyākataṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca naabyākato nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Naakusalaṃ nahetuñca naabyākataṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca naakusalo nahetu ca naabyākato nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Naakusalaṃ nahetuñca naabyākataṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca nakusalo nahetu ca naakusalo nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Pañca.</paragraph>
    <paragraph nr="6"> Nakusalaṃ nahetuñca naakusalaṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca nakusalo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Nakusalaṃ nahetuñca naakusalaṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca naakusalo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Nakusalaṃ nahetuñca naakusalaṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca nakusalo  nahetu ca naakusalo nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā  ekūnatiṃsa, ārammaṇe catuvīsa…pe… avigate ekūnatiṃsa (sabbattha vitthāro).</paragraph>
    <paragraph nr="7"> Nakusalaṃ  nanahetuṃ dhammaṃ paṭicca nakusalo nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Nakusalaṃ nanahetuṃ dhammaṃ paṭicca naakusalo nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Nakusalaṃ nanahetuṃ dhammaṃ paṭicca naabyākato nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Nakusalaṃ nanahetuṃ dhammaṃ paṭicca nakusalo nanahetu ca naabyākato nanahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Nakusalaṃ nanahetuṃ dhammaṃ paṭicca nakusalo nanahetu ca naakusalo nanahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (5)</paragraph>
    <paragraph>Naakusalaṃ nanahetuṃ dhammaṃ paṭicca naakusalo nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… pañca.</paragraph>
    <paragraph>Naabyākataṃ nanahetuṃ dhammaṃ paṭicca naabyākato nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… pañca.</paragraph>
    <paragraph>Nakusalaṃ nanahetuñca naabyākataṃ nanahetuñca dhammaṃ paṭicca nakusalo nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Naakusalaṃ nanahetuñca naabyākataṃ nanahetuñca dhammaṃ paṭicca naakusalo nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Nakusalaṃ nanahetuñca naakusalaṃ nanahetuñca dhammaṃ paṭicca nakusalo nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā catuvīsa, ārammaṇe catuvīsa…pe… avigate catuvīsa. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <title>1-2. Kusalattika-sahetukadukaṃ</title>
    <paragraph nr="8"> Nakusalaṃ nasahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nakusalo nasahetuko dhammo  uppajjati hetupaccayā. Nakusalaṃ nasahetukaṃ dhammaṃ paṭicca naakusalo nasahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Nakusalaṃ nasahetukaṃ dhammaṃ  paṭicca nakusalo nasahetuko ca naakusalo nasahetuko ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph>Naakusalaṃ  nasahetukaṃ dhammaṃ paṭicca naakusalo nasahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Naakusalaṃ nasahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nakusalo nasahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Naakusalaṃ nasahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nakusalo nasahetuko ca naakusalo nasahetuko ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph>Naabyākataṃ nasahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nakusalo nasahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Nakusalaṃ nasahetukañca naabyākataṃ nasahetukañca dhammaṃ paṭicca nakusalo nasahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Nakusalaṃ nasahetukañca naakusalaṃ nasahetukañca dhammaṃ paṭicca nakusalo nasahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā pannarasa, ārammaṇe nava…pe… adhipatiyā nava…pe… vipāke nava…pe… avigate pannarasa. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <paragraph nr="9"> Nakusalaṃ naahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nakusalo naahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā… pañca.</paragraph>
    <paragraph>Naakusalaṃ naahetukaṃ dhammaṃ paṭicca naakusalo naahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā… pañca.</paragraph>
    <paragraph>Naabyākataṃ naahetukaṃ dhammaṃ paṭicca naabyākato naahetuko  dhammo uppajjati hetupaccayā… pañca.</paragraph>
    <paragraph>Nakusalaṃ naahetukañca naabyākataṃ naahetukañca dhammaṃ paṭicca nakusalo naahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Naakusalaṃ naahetukañca naabyākataṃ naahetukañca dhammaṃ paṭicca naakusalo naahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Nakusalaṃ naahetukañca naakusalaṃ naahetukañca dhammaṃ paṭicca nakusalo naahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā catuvīsa…pe… avigate catuvīsa. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <title>1-3-6. Kusalattika-hetusampayuttādidukāni</title>
    <paragraph nr="10"> Nakusalaṃ  nahetusampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="11"> Nakusalaṃ nahetuvippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="12"> Nakusalaṃ nahetuñceva naahetukañca dhammaṃ paṭicca…pe… nakusalaṃ naahetukañceva nanahetuñca dhammaṃ paṭicca…pe… nakusalaṃ nahetuñceva nahetuvippayuttañca dhammaṃ paṭicca…pe… nakusalaṃ nahetuvippayuttañceva nanahetuñca dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="13"> Nakusalaṃ nahetuṃ nasahetukaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph>Nakusalaṃ nahetuṃ naahetukaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <title>1-7-13. Kusalattika-cūḷantaradukāni</title>
    <paragraph nr="14"> Nakusalaṃ  naappaccayaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nakusalaṃ naasaṅkhataṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="15"> Nakusalaṃ nasanidassanaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="16"> Nakusalaṃ nasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="17"> Nakusalaṃ naappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="18"> Nakusalaṃ narūpiṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="19"> Nakusalaṃ naarūpiṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="20"> Nakusalaṃ nalokiyaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="21"> Nakusalaṃ nalokuttaraṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="22"> Nakusalaṃ nakenaci viññeyyaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nakusalaṃ nanakenaci viññeyyaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <title>1-14-19. Kusalattika-āsavagocchakaṃ</title>
    <paragraph nr="23"> Nakusalaṃ  noāsavaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph>Nakusalaṃ nanoāsavaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="24"> Nakusalaṃ  nasāsavaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph>Nakusalaṃ naanāsavaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="25"> Nakusalaṃ naāsavasampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph>Nakusalaṃ naāsavavippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="26"> Nakusalaṃ noāsavañceva naanāsavañca dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph>Nakusalaṃ naanāsavañceva nano ca āsavaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="27"> Nakusalaṃ naanāsavañceva naāsavavippayuttañca dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph>Nakusalaṃ naāsavavippayuttañceva nano ca āsavaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="28"> Nakusalaṃ āsavavippayuttaṃ nasāsavaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph>Nakusalaṃ āsavavippayuttaṃ naanāsavaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <title>1-20-54. Kusalattika-saññojanādigocchakāni</title>
    <paragraph nr="29"> Nakusalaṃ nosaññojanaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="30"> Nakusalaṃ noganthaṃ  dhammaṃ paṭicca…pe… nakusalaṃ nooghaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nakusalaṃ noyogaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nakusalaṃ nonīvaraṇaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nakusalaṃ noparāmāsaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <title>1-55-68. Kusalattika-mahantaradukāni</title>
    <paragraph nr="31"> Nakusalaṃ  nasārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph>Nakusalaṃ naanārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca… (saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="32"> Nakusalaṃ nacittaṃ dhammaṃ paṭicca… (saṃkhittaṃ, nanocittapadaṃ na labbhati).</paragraph>
    <paragraph nr="33"> Nakusalaṃ nacetasikaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="34"> Nakusalaṃ nacittasampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nakusalaṃ nacittasaṃsaṭṭhaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nakusalaṃ nacittasamuṭṭhānaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="35"> Nakusalaṃ  nacittasahabhuṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="36"> Nakusalaṃ nacittānuparivattiṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nakusalaṃ nacittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nakusalaṃ nacittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānasahabhuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nakusalaṃ nacittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānānuparivattiṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="37"> Nakusalaṃ naajjhattikaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph>Nakusalaṃ nabāhiraṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="38"> Nakusalaṃ naupādā dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="39"> Nakusalaṃ naupādinnaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph>Nakusalaṃ naanupādinnaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <title>1-69-82. Kusalattika-upādānādidukāni</title>
    <paragraph nr="40"> Nakusalaṃ noupādānaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph>Nakusalaṃ nanoupādānaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="41"> Nakusalaṃ  nokilesaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph>Nakusalaṃ nanokilesaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <title>1-83. Kusalattika-piṭṭhidukaṃ</title>
    <paragraph nr="42"> Nakusalaṃ  nadassanena pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nakusalaṃ nanadassanena pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nakusalaṃ nabhāvanāya pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nakusalaṃ nanabhāvanāya pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nakusalaṃ nadassanena pahātabbahetukaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nakusalaṃ nanadassanena pahātabbahetukaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nakusalaṃ nabhāvanāya pahātabbahetukaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph>Nakusalaṃ nanabhāvanāya pahātabbahetukaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="43"> Nakusalaṃ nasavitakkaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nakusalaṃ naavitakkaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nakusalaṃ nasavicāraṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph>Nakusalaṃ naavicāraṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="44"> Nakusalaṃ  nasappītikaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nakusalaṃ naappītikaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nakusalaṃ napītisahagataṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nakusalaṃ nanapītisahagataṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nakusalaṃ nasukhasahagataṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nakusalaṃ nanasukhasahagataṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nakusalaṃ naupekkhāsahagataṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph>Nakusalaṃ nanaupekkhāsahagataṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="45"> Nakusalaṃ nakāmāvacaraṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph>Nakusalaṃ nanakāmāvacaraṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="46"> Nakusalaṃ  narūpāvacaraṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nakusalaṃ nanarūpāvacaraṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nakusalaṃ naarūpāvacaraṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph>Nakusalaṃ nanaarūpāvacaraṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="47"> Nakusalaṃ napariyāpannaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph>Nakusalaṃ naapariyāpannaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="48"> Nakusalaṃ naniyyānikaṃ  dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph>Nakusalaṃ naaniyyānikaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="49"> Nakusalaṃ naniyataṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph>Nakusalaṃ naaniyataṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="50"> Nakusalaṃ nasauttaraṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph>Nakusalaṃ naanuttaraṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="51"> Nakusalaṃ nasaraṇaṃ dhammaṃ paṭicca nakusalo nasaraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nakusalaṃ nasaraṇaṃ dhammaṃ paṭicca naakusalo nasaraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nakusalaṃ nasaraṇaṃ dhammaṃ paṭicca nakusalo nasaraṇo ca naakusalo nasaraṇo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph>Naakusalaṃ nasaraṇaṃ dhammaṃ paṭicca naakusalo nasaraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… pañca.</paragraph>
    <paragraph>Naabyākataṃ  nasaraṇaṃ dhammaṃ paṭicca naabyākato nasaraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… pañca.</paragraph>
    <paragraph>Naakusalaṃ  nasaraṇañca naabyākataṃ nasaraṇañca dhammaṃ paṭicca nakusalo nasaraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… pañca.</paragraph>
    <paragraph>Nakusalaṃ nasaraṇañca naakusalaṃ nasaraṇañca dhammaṃ paṭicca nakusalo nasaraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā ekavīsa, ārammaṇe sattarasa…pe… avigate ekavīsa. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <paragraph>Nakusalaṃ naaraṇaṃ dhammaṃ paṭicca nakusalo naaraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (Saṃkhittaṃ.) Hetuyā  nava.</paragraph>
    <centered>Kusalattikapiṭṭhidukaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
    <title>2-1. Vedanāttika-hetudukaṃ</title>
    <paragraph nr="52"> Nasukhāya vedanāya sampayuttaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nasukhāya vedanāya sampayutto nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasukhāya vedanāya sampayuttaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nadukkhāya vedanāya sampayutto nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasukhāya vedanāya sampayuttaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca naadukkhamasukhāya vedanāya sampayutto nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā…pe… satta. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph>Nadukkhāya vedanāya sampayuttaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nadukkhāya vedanāya sampayutto nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… satta. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph>Naadukkhamasukhāya vedanāya sampayuttaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca… satta. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph>Nasukhāya vedanāya sampayuttaṃ nanahetuṃ dhammaṃ paṭicca nasukhāya vedanāya sampayutto nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… pañca.</paragraph>
    <title>3-21-1. Vipākādittikāni-hetudukaṃ</title>
    <paragraph nr="53"> Navipākaṃ  nahetuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… navipākadhammadhammaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nanevavipākanavipākadhammadhammaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="54"> Naupādinnupādāniyaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naanupādinnupādāniyaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naanupādinnaanupādāniyaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="55"> Nasaṃkiliṭṭhasaṃkilesikaṃ  nahetuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naasaṃkiliṭṭhasaṃkilesikaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naasaṃkiliṭṭhaasaṃkilesikaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="56"> Nasavitakkasavicāraṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naavitakkavicāramattaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naavitakkaavicāraṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="57"> Napītisahagataṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nasukhasahagataṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naupekkhāsahagataṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="58"> Nadassanena pahātabbaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nabhāvanāya pahātabbaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nanevadassanena nabhāvanāya pahātabbaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nadassanena pahātabbahetukaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nabhāvanāya pahātabbahetukaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nanevadassanena nabhāvanāya pahātabbahetukaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="59"> Naācayagāmiṃ  nahetuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naapacayagāmiṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nanevācayagāmināpacayagāmiṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph>Nasekkhaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naasekkhaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nanevasekkhanāsekkhaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="60"> Naparittaṃ  nahetuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… namahaggataṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naappamāṇaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="61"> Naparittārammaṇaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… namahaggatārammaṇaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naappamāṇārammaṇaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="62"> Nahīnaṃ  nahetuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… namajjhimaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… napaṇītaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="63"> Namicchattaniyataṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nasammattaniyataṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naaniyataṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="64"> Namaggārammaṇaṃ  nahetuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… namaggahetukaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… namaggādhipatiṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="65"> Naanuppannaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nauppādiṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="66"> Naatītaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naanāgataṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="67"> Naatītārammaṇaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naanāgatārammaṇaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… napaccuppannārammaṇaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="68"> Naajjhattaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nabahiddhā nahetuṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph>Naajjhattārammaṇaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nabahiddhārammaṇaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <title>22-1-6. Sanidassanattika-hetvādidukāni</title>
    <paragraph nr="69"> Nasanidassanasappaṭighaṃ  nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nasanidassanasappaṭigho nahetu dhammo uppajjati  hetupaccayā. Nasanidassanasappaṭighaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca naanidassanasappaṭigho nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasanidassanasappaṭighaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca naanidassanaappaṭigho nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasanidassanasappaṭighaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nasanidassanasappaṭigho nahetu ca naanidassanaappaṭigho nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Nasanidassanasappaṭighaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca naanidassanasappaṭigho nahetu ca naanidassanaappaṭigho nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Nasanidassanasappaṭighaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nasanidassanasappaṭigho nahetu ca naanidassanasappaṭigho nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (6)</paragraph>
    <paragraph>Naanidassanasappaṭighaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca naanidassanasappaṭigho nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Naanidassanasappaṭighaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nasanidassanasappaṭigho  nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Naanidassanasappaṭighaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca naanidassanaappaṭigho nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Naanidassanasappaṭighaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nasanidassanasappaṭigho nahetu ca naanidassanasappaṭigho nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Naanidassanasappaṭighaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca naanidassanasappaṭigho nahetu ca naanidassanaappaṭigho nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Naanidassanaappaṭighaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nasanidassanasappaṭigho nahetu ca naanidassanasappaṭigho nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (6)</paragraph>
    <paragraph>Naanidassanaappaṭighaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca naanidassanaappaṭigho nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… cha.</paragraph>
    <paragraph>Nasanidassanasappaṭighaṃ nahetuñca naanidassanaappaṭighaṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca nasanidassanasappaṭigho nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… cha.</paragraph>
    <paragraph>Nasanidassanasappaṭighaṃ nahetuñca naanidassanasappaṭighaṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca nasanidassanasappaṭigho nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… cha. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā  tiṃsa, ārammaṇe nava. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <paragraph nr="70"> Nasanidassanasappaṭighaṃ nanahetuṃ dhammaṃ paṭicca nasanidassanasappaṭigho nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… (nava).</paragraph>
    <paragraph>Nasanidassanasappaṭighaṃ  nasahetukaṃ dhammaṃ paṭicca…. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph>Nasanidassanasappaṭighaṃ naahetukaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="71"> Nasanidassanasappaṭighaṃ nahetusampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph>Nasanidassanasappaṭighaṃ nahetuvippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="72"> Nasanidassanasappaṭighaṃ nahetuñceva naahetukañca dhammaṃ paṭicca…pe… nasanidassanasappaṭighaṃ naahetukañceva nanahetuñca dhammaṃ paṭicca…pe… nasanidassanasappaṭighaṃ nahetuñceva nahetuvippayuttañca dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph>Nasanidassanasappaṭighaṃ nahetuvippayuttañceva nanahetuñca dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph>Nasanidassanasappaṭighaṃ  nahetuṃ nasahetukaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph>Nasanidassanasappaṭighaṃ nahetuṃ naahetukaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <title>22-7-13. Sanidassanattika-cūḷantaradukāni</title>
    <paragraph nr="73"> Nasanidassanasappaṭighaṃ naappaccayaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nasanidassanasappaṭighaṃ naasaṅkhataṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="74"> Nasanidassanasappaṭighaṃ nasanidassanaṃ  dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="75"> Nasanidassanasappaṭighaṃ nasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph>Nasanidassanasappaṭighaṃ naappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca…. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="76"> Nasanidassanasappaṭighaṃ  narūpiṃ dhammaṃ paṭicca… nasanidassanasappaṭighaṃ naarūpiṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="77"> Nasanidassanasappaṭighaṃ nalokiyaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph>Nasanidassanasappaṭighaṃ nalokuttaraṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="78"> Nasanidassanasappaṭighaṃ nakenaci viññeyyaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nasanidassanasappaṭighaṃ nanakenaci viññeyyaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <title>22-14-54. Sanidassanattika-āsavādigocchakāni</title>
    <paragraph nr="79"> Nasanidassanasappaṭighaṃ noāsavaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="80"> Nasanidassanasappaṭighaṃ nosaññojanaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nasanidassanasappaṭighaṃ noganthaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nasanidassanasappaṭighaṃ nooghaṃ dhammaṃ paṭicca…pe…. Nasanidassanasappaṭighaṃ noyogaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nasanidassanasappaṭighaṃ nonīvaraṇaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nasanidassanasappaṭighaṃ noparāmāsaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <title>22-55-68. Sanidassanattika-mahantaradukāni</title>
    <paragraph nr="81"> Nasanidassanasappaṭighaṃ nasārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="82"> Nasanidassanasappaṭighaṃ  nacittaṃ dhammaṃ paṭicca…. (Nanocittapadaṃ na labbhati.)</paragraph>
    <paragraph nr="83"> Nasanidassanasappaṭighaṃ nacetasikaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="84"> Nasanidassanasappaṭighaṃ nacittasampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nasanidassanasappaṭighaṃ nacittasaṃsaṭṭhaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="85"> Nasanidassanasappaṭighaṃ nacittasamuṭṭhānaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nasanidassanasappaṭighaṃ nacittasahabhuṃ dhammaṃ  paṭicca…pe… nasanidassanasappaṭighaṃ nacittānuparivattiṃ dhammaṃ paṭicca …pe… nasanidassanasappaṭighaṃ nacittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nasanidassanasappaṭighaṃ nacittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānasahabhuṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nasanidassanasappaṭighaṃ nacittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānānuparivattiṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="86"> Nasanidassanasappaṭighaṃ naajjhattikaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph>Nasanidassanasappaṭighaṃ nabāhiraṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="87"> Nasanidassanasappaṭighaṃ naupādā dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph nr="88"> Nasanidassanasappaṭighaṃ naupādinnaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nasanidassanasappaṭighaṃ naanupādinnaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <title>22-69-82. Sanidassanattika-upādānādidukāni</title>
    <paragraph nr="89"> Nasanidassanasappaṭighaṃ noupādānaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nasanidassanasappaṭighaṃ nokilesaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <title>22-83. Sanidassanattika-piṭṭhidukaṃ</title>
    <paragraph nr="90"> Nasanidassanasappaṭighaṃ nadassanena pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā tiṃsa, ārammaṇe nava…pe… aññamaññe pañcavīsa…pe… avigate tiṃsa. (Piṭṭhidukaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="91"> Nasanidassanasappaṭighaṃ nasaraṇaṃ dhammaṃ paṭicca nasanidassanasappaṭigho nasaraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasanidassanasappaṭighaṃ nasaraṇaṃ dhammaṃ  paṭicca naanidassanasappaṭigho nasaraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasanidassanasappaṭighaṃ nasaraṇaṃ dhammaṃ paṭicca naanidassanaappaṭigho nasaraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā…pe… cha.</paragraph>
    <paragraph>Naanidassanasappaṭighaṃ  nasaraṇaṃ dhammaṃ paṭicca naanidassanasappaṭigho nasaraṇo  dhammo uppajjati hetupaccayā. Naanidassanasappaṭighaṃ nasaraṇaṃ dhammaṃ paṭicca nasanidassanasappaṭigho nasaraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā…pe… cha.</paragraph>
    <paragraph>Naanidassanaappaṭighaṃ nasaraṇaṃ dhammaṃ paṭicca naanidassanaappaṭigho nasaraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… cha.</paragraph>
    <paragraph>Nasanidassanasappaṭighaṃ nasaraṇañca naanidassanaappaṭighaṃ nasaraṇañca dhammaṃ paṭicca nasanidassanasappaṭigho nasaraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… cha.</paragraph>
    <paragraph>Nasanidassanasappaṭighaṃ nasaraṇañca naanidassanasappaṭighaṃ nasaraṇañca dhammaṃ paṭicca nasanidassanasappaṭigho nasaraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… cha.</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā tiṃsa, ārammaṇe nava…pe… avigate tiṃsa. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <paragraph nr="92"> Nasanidassanasappaṭighaṃ naaraṇaṃ dhammaṃ paṭicca nasanidassanasappaṭigho naaraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasanidassanasappaṭighaṃ naaraṇaṃ dhammaṃ paṭicca naanidassanasappaṭigho naaraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasanidassanasappaṭighaṃ naaraṇaṃ dhammaṃ paṭicca nasanidassanasappaṭigho naaraṇo ca naanidassanasappaṭigho naaraṇo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph nr="93"> Naanidassanasappaṭighaṃ naaraṇaṃ dhammaṃ paṭicca naanidassanasappaṭigho naaraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Naanidassanasappaṭighaṃ naaraṇaṃ dhammaṃ paṭicca nasanidassanasappaṭigho naaraṇo dhammo  uppajjati hetupaccayā. Naanidassanasappaṭighaṃ naaraṇaṃ dhammaṃ paṭicca nasanidassanasappaṭigho naaraṇo ca naanidassanasappaṭigho naaraṇo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph nr="94"> Nasanidassanasappaṭighaṃ  naaraṇañca naanidassanasappaṭighaṃ naaraṇañca dhammaṃ paṭicca  nasanidassanasappaṭigho naaraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasanidassanasappaṭighaṃ naaraṇañca naanidassanasappaṭighaṃ naaraṇañca dhammaṃ paṭicca naanidassanasappaṭigho naaraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasanidassanasappaṭighaṃ naaraṇañca naanidassanasappaṭighaṃ naaraṇañca dhammaṃ paṭicca nasanidassanasappaṭigho naaraṇo ca naanidassanasappaṭigho naaraṇo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā nava, ārammaṇe nava…pe… avigate nava. (Sahajātavārepi paccayavārepi nissayavārepi saṃsaṭṭhavārepi sampayuttavārepi sabbattha nava.)</paragraph>
    <centered>Dhammapaccanīye tikadukapaṭṭhānaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
  </text>
</tree>
