<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<tree text="1-99. Kusalattika-sauttaraduka&#x1E43;" target="text">
  <text>
    <title>1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead>Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <paragraph nr="53"> Kusalaṃ sauttaraṃ dhammaṃ paṭicca kusalo sauttaro dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Akusalaṃ  sauttaraṃ dhammaṃ paṭicca akusalo sauttaro dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Abyākataṃ sauttaraṃ dhammaṃ paṭicca abyākato sauttaro dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph>Kusalaṃ sauttarañca abyākataṃ sauttarañca dhammaṃ paṭicca abyākato sauttaro dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph>Akusalaṃ sauttarañca abyākataṃ sauttarañca dhammaṃ paṭicca abyākato sauttaro dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="54"> Hetuyā  nava, ārammaṇe tīṇi…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ. Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="55"> Kusalo sauttaro dhammo kusalassa sauttarassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Akusalo sauttaro dhammo akusalassa sauttarassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Abyākato sauttaro  dhammo abyākatassa sauttarassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="56"> Hetuyā satta, ārammaṇe nava, adhipatiyā nava…pe… avigate terasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <title>Anuttarapadaṃ</title>
    <subhead>Hetu-ārammaṇapaccayā</subhead>
    <paragraph nr="57"> Kusalaṃ anuttaraṃ dhammaṃ paṭicca kusalo anuttaro dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph>Abyākataṃ  anuttaraṃ dhammaṃ paṭicca abyākato anuttaro dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā dve, ārammaṇe dve…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ. Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="58"> Kusalo anuttaro dhammo kusalassa anuttarassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph>Abyākato anuttaro dhammo abyākatassa anuttarassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph>Abyākato anuttaro dhammo abyākatassa anuttarassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph>Abyākato anuttaro dhammo kusalassa anuttarassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="59"> Hetuyā dve, ārammaṇe dve, adhipatiyā tīṇi, anantare dve…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title>1-100. Kusalattika-saraṇadukaṃ</title>
    <title>1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead>Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <paragraph nr="60"> Akusalaṃ  saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca akusalo saraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="61"> Kusalaṃ  araṇaṃ dhammaṃ paṭicca kusalo araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Abyākataṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca abyākato araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph>Kusalaṃ araṇañca abyākataṃ araṇañca dhammaṃ paṭicca abyākato araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph>Kusalaṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca kusalo araṇo dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph>Abyākataṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca abyākato araṇo dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="62"> Hetuyā pañca, ārammaṇe dve…pe… avigate pañca (saṃkhittaṃ. Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="63"> Kusalo araṇo dhammo kusalassa araṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Abyākato araṇo dhammo abyākatassa araṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="64"> Hetuyā  cattāri, ārammaṇe cattāri…pe… avigate satta (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Yathā  kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <centered>Kusalattikapiṭṭhidukaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
    <title>2-100. Vedanāttika-saraṇadukaṃ</title>
    <title>1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead>Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <paragraph nr="65"> Sukhāya  vedanāya sampayuttaṃ saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca sukhāya vedanāya sampayutto saraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph>Dukkhāya vedanāya sampayuttaṃ saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca dukkhāya vedanāya sampayutto saraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph>Adukkhamasukhāya vedanāya sampayuttaṃ saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca adukkhamasukhāya vedanāya sampayutto saraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="66"> Hetuyā tīṇi…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="67"> Sukhāya vedanāya sampayutto saraṇo dhammo sukhāya vedanāya sampayuttassa saraṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph>Dukkhāya vedanāya sampayutto saraṇo dhammo dukkhāya vedanāya sampayuttassa saraṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph>Adukkhamasukhāya vedanāya sampayutto saraṇo dhammo adukkhamasukhāya vedanāya sampayuttassa saraṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="68"> Hetuyā  tīṇi, ārammaṇe nava…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ. Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ).</paragraph>
    <subhead>Araṇapadaṃ</subhead>
    <subhead>Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="69"> Sukhāya  vedanāya sampayuttaṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca sukhāya vedanāya sampayutto araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā.</paragraph>
    <paragraph>Adukkhamasukhāya vedanāya sampayuttaṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca adukkhamasukhāya vedanāya sampayutto araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā dve, ārammaṇe tīṇi…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="70"> Sukhāya vedanāya sampayutto araṇo dhammo sukhāya vedanāya sampayuttassa araṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph>Adukkhamasukhāya vedanāya sampayutto araṇo dhammo adukkhamasukhāya vedanāya sampayuttassa araṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="71"> Hetuyā dve, ārammaṇe cha…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title>3-100. Vipākattika-saraṇadukaṃ</title>
    <title>1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead>Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <paragraph nr="72"> Vipākadhammadhammaṃ saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca vipākadhammadhammo saraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="73"> Vipākaṃ  araṇaṃ dhammaṃ paṭicca vipāko araṇo dhammo uppajjati  hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Vipākadhammadhammaṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca vipākadhammadhammo araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Nevavipākanavipākadhammadhammaṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca nevavipākanavipākadhammadhammo araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Vipākaṃ araṇañca nevavipākanavipākadhammadhammaṃ araṇañca dhammaṃ paṭicca vipāko araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Vipākadhammadhammaṃ araṇañca nevavipākanavipākadhammadhammaṃ araṇañca dhammaṃ paṭicca nevavipākanavipākadhammadhammo araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="74"> Hetuyā terasa, ārammaṇe pañca…pe… avigate terasa (saṃkhittaṃ. Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="75"> Vipāko araṇo dhammo vipākassa araṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Vipākadhammadhammo araṇo dhammo vipākadhammadhammassa araṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Nevavipākanavipākadhammadhammo araṇo dhammo nevavipākanavipākadhammadhammassa araṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="76"> Hetuyā satta, ārammaṇe nava…pe… avigate terasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title>4-100. Upādinnattika-saraṇadukaṃ</title>
    <title>1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead>Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead>Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="77"> Anupādinnupādāniyaṃ  saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca anupādinnupādāniyo saraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="78"> Upādinnupādāniyaṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca upādinnupādāniyo araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Anupādinnupādāniyaṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca anupādinnupādāniyo araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph>Anupādinnaanupādāniyaṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca anupādinnaanupādāniyo araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Upādinnupādāniyaṃ araṇañca anupādinnupādāniyaṃ araṇañca dhammaṃ paṭicca anupādinnupādāniyo araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph>Anupādinnupādāniyaṃ araṇañca anupādinnaanupādāniyaṃ araṇañca dhammaṃ paṭicca anupādinnupādāniyo araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="79"> Hetuyā  nava, ārammaṇe tīṇi…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ). (Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="80"> Upādinnupādāniyo araṇo dhammo upādinnupādāniyassa araṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Anupādinnupādāniyo araṇo dhammo anupādinnupādāniyassa araṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph>Anupādinnaanupādāniyo araṇo dhammo anupādinnaanupādāniyassa araṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="81"> Hetuyā  satta, ārammaṇe cha…pe… avigate tevīsa.</paragraph>
    <paragraph>(Saṃkhittaṃ. Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title>5-100. Saṃkiliṭṭhattika-saraṇadukaṃ</title>
    <title>1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead>Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead>Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="82"> Saṃkiliṭṭhasaṃkilesikaṃ saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca saṃkiliṭṭhasaṃkilesiko saraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="83"> Asaṃkiliṭṭhasaṃkilesikaṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca asaṃkiliṭṭhasaṃkilesiko araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph>Asaṃkiliṭṭhaasaṃkilesikaṃ  araṇaṃ dhammaṃ paṭicca asaṃkiliṭṭhaasaṃkilesiko araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Asaṃkiliṭṭhasaṃkilesikaṃ araṇañca asaṃkiliṭṭhaasaṃkilesikaṃ araṇañca dhammaṃ paṭicca asaṃkiliṭṭhasaṃkilesiko araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="84"> Hetuyā pañca, ārammaṇe dve…pe… avigate pañca (saṃkhittaṃ). (Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="85"> Asaṃkiliṭṭhasaṃkilesiko araṇo dhammo asaṃkiliṭṭhasaṃkilesikassa araṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph>Asaṃkiliṭṭhaasaṃkilesiko araṇo dhammo asaṃkiliṭṭhaasaṃkilesikassa araṇassa  dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="86"> Hetuyā  cattāri, ārammaṇe tīṇi…pe… avigate satta (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title>6-100. Vitakkattika-saraṇadukaṃ</title>
    <title>1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead>Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead>Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="87"> Savitakkasavicāraṃ saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca savitakkasavicāro saraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Savitakkasavicāraṃ saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca avitakkavicāramatto saraṇo dhammo  uppajjati hetupaccayā. Savitakkasavicāraṃ saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca savitakkasavicāro saraṇo ca avitakkavicāramatto saraṇo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph>Avitakkavicāramattaṃ saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca savitakkasavicāro saraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph>Savitakkasavicāraṃ saraṇañca avitakkavicāramattaṃ saraṇañca dhammaṃ paṭicca savitakkasavicāro saraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="88"> Hetuyā pañca…pe… avigate pañca (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <paragraph nr="89"> Savitakkasavicāraṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca savitakkasavicāro araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… satta.</paragraph>
    <paragraph>Avitakkavicāramattaṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca avitakkavicāramatto araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā … pañca.</paragraph>
    <paragraph>Avitakkaavicāraṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca avitakkaavicāro araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="90"> Hetuyā  sattatiṃsa…pe… avigate sattatiṃsa (saṃkhittaṃ). (Sahajātavārampi…pe… pañhāvārampi vitthāretabbaṃ).</paragraph>
    <title>7-100. Pītittika-saraṇadukaṃ</title>
    <title>1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead>Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <paragraph nr="91"> Pītisahagataṃ  saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca pītisahagato saraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Sukhasahagataṃ saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca sukhasahagato saraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Upekkhāsahagataṃ saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca upekkhāsahagato saraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph>Pītisahagataṃ saraṇañca sukhasahagataṃ saraṇañca dhammaṃ paṭicca pītisahagato saraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā dasa…pe… avigate dasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="92"> Pītisahagato saraṇo dhammo pītisahagatassa saraṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Sukhasahagato saraṇo dhammo sukhasahagatassa saraṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Upekkhāsahagato saraṇo dhammo upekkhāsahagatassa saraṇassa dhammassa  hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph>Pītisahagato saraṇo ca sukhasahagato saraṇo ca dhammā pītisahagatassa saraṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="93"> Hetuyā  dasa, ārammaṇe soḷasa…pe… avigate dasa (saṃkhittaṃ). (Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="94"> Pītisahagataṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca pītisahagato araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā dasa…pe… avigate dasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi tattakāva pañhā.)</paragraph>
    <title>8-100. Dassanattika-saraṇadukaṃ</title>
    <title>1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead>Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <paragraph nr="95"> Dassanena pahātabbaṃ saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca dassanena pahātabbo saraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph>Bhāvanāya pahātabbaṃ saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca bhāvanāya pahātabbo saraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā dve…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <paragraph nr="96"> Nevadassanena nabhāvanāya pahātabbaṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca nevadassanena nabhāvanāya pahātabbo araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā  (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ.)</paragraph>
    <title>9-100. Dassanahetuttika-saraṇadukaṃ</title>
    <title>1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead>Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="97"> Dassanena  pahātabbahetukaṃ saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… bhāvanāya pahātabbahetukaṃ saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nevadassanena nabhāvanāya pahātabbahetukaṃ  saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca nevadassanena nabhāvanāya pahātabbahetuko saraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <title>10-100. Ācayagāmittika-saraṇadukaṃ</title>
    <title>1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead>Hetu-ārammaṇapaccayā</subhead>
    <paragraph nr="98"> Ācayagāmiṃ saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca ācayagāmī saraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="99"> Ācayagāmiṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca ācayagāmī araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Apacayagāmiṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca apacayagāmī araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Nevācayagāmināpacayagāmiṃ  araṇaṃ dhammaṃ paṭicca nevācayagāmināpacayagāmī araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph>Ācayagāmiṃ araṇañca nevācayagāmināpacayagāmiṃ araṇañca dhammaṃ paṭicca nevācayagāmināpacayagāmī araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph>Apacayagāmiṃ araṇañca nevācayagāmināpacayagāmiṃ araṇañca dhammaṃ paṭicca nevācayagāmināpacayagāmī araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="100"> Hetuyā nava, ārammaṇe tīṇi, adhipatiyā nava…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ). (Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="101"> Ācayagāmī araṇo dhammo ācayagāmissa araṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Apacayagāmī  araṇo dhammo apacayagāmissa araṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Nevācayagāmināpacayagāmī araṇo dhammo nevācayagāmināpacayagāmissa araṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph>Ācayagāmī araṇo dhammo ācayagāmissa araṇassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="102"> Hetuyā satta, ārammaṇe satta, adhipatiyā dasa, anantare cha…pe… avigate terasa. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph>(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title>11-100. Sekkhattika-saraṇadukaṃ</title>
    <title>1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead>Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="103"> Nevasekkhanāsekkhaṃ  saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca nevasekkhanāsekkho saraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="104"> Sekkhaṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca sekkho araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Sekkhaṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca nevasekkhanāsekkho araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Sekkhaṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca sekkho araṇo ca nevasekkhanāsekkho araṇo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph>Asekkhaṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca asekkho araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Nevasekkhanāsekkhaṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca nevasekkhanāsekkho araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph>Sekkhaṃ araṇañca nevasekkhanāsekkhaṃ araṇañca dhammaṃ…pe… hetupaccayā.</paragraph>
    <paragraph>Asekkhaṃ  araṇañca nevasekkhanāsekkhaṃ araṇañca dhammaṃ paṭicca nevasekkhanāsekkho araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="105"> Hetuyā  nava, ārammaṇe tīṇi…pe… avigate nava.</paragraph>
    <paragraph>(Saṃkhittaṃ. Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="106"> Sekkho araṇo dhammo sekkhassa araṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Asekkho araṇo dhammo asekkhassa araṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Nevasekkhanāsekkho araṇo dhammo nevasekkhanāsekkhassa araṇassa dhammassa hetupaccayena  paccayo. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="107"> Hetuyā satta, ārammaṇe pañca, adhipatiyā nava, anantare aṭṭha…pe… avigate terasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title>11 -100. Parittattika-saraṇadukaṃ</title>
    <title>1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead>Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="108"> Parittaṃ saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca paritto saraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="109"> Parittaṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca paritto araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Mahaggataṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca mahaggato araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Appamāṇaṃ  araṇaṃ dhammaṃ paṭicca appamāṇo araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Parittaṃ araṇañca mahaggataṃ araṇañca dhammaṃ paṭicca paritto araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Parittaṃ araṇañca appamāṇaṃ araṇañca dhammaṃ paṭicca paritto araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="110"> Hetuyā terasa, ārammaṇe pañca…pe… avigate terasa.</paragraph>
    <paragraph>(Saṃkhittaṃ. Sahajātavārepi  …pe… pañhāvārepi sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <title>13 -100. Parittārammaṇattika-saraṇadukaṃ</title>
    <title>1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead>Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="111"> Parittārammaṇaṃ saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca parittārammaṇo saraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph>Mahaggatārammaṇaṃ saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca mahaggatārammaṇo saraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā dve…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <paragraph nr="112"> Parittārammaṇaṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca parittārammaṇo araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph>Mahaggatārammaṇaṃ  araṇaṃ dhammaṃ paṭicca mahaggatārammaṇo araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph>Appamāṇārammaṇaṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca appamāṇārammaṇo araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā tīṇi…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <title>14 -100. Hīnattika-saraṇadukaṃ</title>
    <title>1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead>Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="113"> Hīnaṃ  saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca hīno saraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="114"> Majjhimaṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca majjhimo araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph>Paṇītaṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca paṇīto araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Majjhimaṃ araṇañca paṇītaṃ araṇañca dhammaṃ paṭicca majjhimo araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā pañca…pe… avigate pañca (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <title>15-100. Micchattaniyatattika-saraṇadukaṃ</title>
    <title>1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead>Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="115"> Micchattaniyataṃ  saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca micchattaniyato saraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph>Aniyataṃ saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca aniyato saraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā dve…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <paragraph nr="116"> Sammattaniyataṃ  araṇaṃ dhammaṃ paṭicca sammattaniyato araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Sammattaniyataṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca aniyato araṇo  dhammo uppajjati hetupaccayā. Sammattaniyataṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca sammattaniyato araṇo ca aniyato araṇo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph>Aniyataṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca aniyato araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph>Sammattaniyataṃ araṇañca aniyataṃ araṇañca dhammaṃ paṭicca aniyato araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā pañca, ārammaṇe dve…pe… avigate pañca (saṃkhittaṃ). (Sahajātavārampi…pe… pañhāvārampi vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title>16-100. Maggārammaṇattika-saraṇadukaṃ</title>
    <title>1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead>Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="117"> Maggārammaṇaṃ  araṇaṃ dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Maggahetukaṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca maggahetuko araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Maggādhipatiṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca maggādhipati araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… pañca.</paragraph>
    <paragraph>Maggārammaṇaṃ araṇañca maggādhipatiṃ araṇañca dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Maggahetukaṃ araṇañca maggādhipatiṃ araṇañca  dhammaṃ paṭicca maggahetuko araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā sattarasa…pe… avigate sattarasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="118"> Maggārammaṇo  araṇo dhammo maggārammaṇassa araṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Maggahetuko araṇo dhammo maggahetukassa araṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Maggādhipati araṇo dhammo maggādhipatissa araṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo… pañca.</paragraph>
    <paragraph>Maggārammaṇo  araṇo ca maggādhipati araṇo ca dhammā maggārammaṇassa araṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Maggahetuko araṇo ca maggādhipati araṇo ca dhammā maggahetukassa araṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="119"> Hetuyā sattarasa, ārammaṇe nava…pe… avigate sattarasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title>17-100. Uppannattika-saraṇadukaṃ</title>
    <title>7. Pañhāvāro</title>
    <subhead>Hetu-ārammaṇapaccayā</subhead>
    <paragraph nr="120"> Uppanno saraṇo dhammo uppannassa saraṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe dve, adhipatiyā dve, sahajāte aññamaññe nissaye ekaṃ, upanissaye dve, kamme…pe… sampayutte ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="121"> Uppanno araṇo dhammo uppannassa araṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā  ekaṃ, ārammaṇe tīṇi, adhipatiyā tīṇi…pe… upanissaye tīṇi…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <title>18-100. Atītattika-saraṇadukaṃ</title>
    <title>7. Pañhāvāro</title>
    <subhead>Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="122"> Paccuppanno  saraṇo dhammo paccuppannassa saraṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe tīṇi, adhipatiyā tīṇi…pe… upanissaye tīṇi…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="123"> Paccuppanno araṇo dhammo paccuppannassa araṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe tīṇi…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title>19-100. Atītārammaṇattika-saraṇadukaṃ</title>
    <title>1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead>Hetu-ārammaṇapaccayā</subhead>
    <paragraph nr="124"> Atītārammaṇaṃ saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca atītārammaṇo saraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph>Anāgatārammaṇaṃ saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca anāgatārammaṇo saraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph>Paccuppannārammaṇaṃ saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca paccuppannārammaṇo saraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā tīṇi…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Sahajātavārampi  …pe… pañhāvārampi sabbattha vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="125"> Atītārammaṇaṃ  araṇaṃ dhammaṃ paṭicca atītārammaṇo araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph>Anāgatārammaṇaṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca anāgatārammaṇo araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph>Paccuppannārammaṇaṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca paccuppannārammaṇo araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā tīṇi…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="126"> Atītārammaṇo araṇo dhammo atītārammaṇassa araṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph>Anāgatārammaṇo araṇo dhammo anāgatārammaṇassa araṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph>Paccuppannārammaṇo araṇo dhammo paccuppannārammaṇassa araṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph>Atītārammaṇo araṇo dhammo atītārammaṇassa araṇassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="127"> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe nava…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ. Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ).</paragraph>
    <title>20-100. Ajjhattattika-saraṇadukaṃ</title>
    <title>1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead>Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="128"> Ajjhattaṃ  saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca ajjhatto saraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā.</paragraph>
    <paragraph>Bahiddhā  saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca bahiddhā saraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā.</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā dve…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <paragraph nr="129"> Ajjhattaṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca ajjhatto araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph>Bahiddhā araṇaṃ dhammaṃ paṭicca bahiddhā araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā dve…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <title>21-100. Ajjhattārammaṇattika-saraṇadukaṃ</title>
    <title>1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead>Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="130"> Ajjhattārammaṇaṃ saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca ajjhattārammaṇo saraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph>Bahiddhārammaṇaṃ  saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca bahiddhārammaṇo saraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā  dve…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <paragraph nr="131"> Ajjhattārammaṇaṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca ajjhattārammaṇo araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph>Bahiddhārammaṇaṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca bahiddhārammaṇo araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā dve…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <title>22-100. Sanidassanattika-saraṇadukaṃ</title>
    <title>1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead>Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="132"> Anidassanaappaṭighaṃ  saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca anidassanaappaṭigho saraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā (sabbattha ekaṃ).</paragraph>
    <paragraph>Anidassanaappaṭighaṃ araṇaṃ dhammaṃ paṭicca anidassanaappaṭigho araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… satta (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="133"> Hetuyā ekavīsa…pe… avigate ekavīsa (saṃkhittaṃ). (Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="134"> Anidassanaappaṭigho  araṇo dhammo anidassanaappaṭighassa araṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>Hetuyā  satta, ārammaṇe tīṇi…pe… avigate pañcavīsa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <centered>Sanidassanattikasaraṇadukaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
    <centered>Dhammānulome tikadukapaṭṭhānaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
    <centered>Catuttho bhāgo niṭṭhito.</centered>
  </text>
</tree>
