<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<tree text="14-1. &#x100;savaduka-kusalattika&#x1E43;" target="text">
  <text>
    <title>1. Kusalapadaṃ</title>
    <title>1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead>Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="1"> Noāsavaṃ  kusalaṃ dhammaṃ paṭicca noāsavo kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="2"> Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… kamme ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ.)</paragraph>
    <title>2. Akusalapadaṃ</title>
    <subhead>Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="3"> Āsavaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca āsavo akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="4"> Hetuyā nava, ārammaṇe nava…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>Nahetuyā ekaṃ, naadhipatiyā nava…pe… nakamme tīṇi, navipāke nava, navippayutte nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Sahajātavāropi…pe… sampayuttavāropi sabbattha vitthāretabbo.)</paragraph>
    <paragraph nr="5"> Āsavo akusalo dhammo āsavassa akusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo.</paragraph>
    <paragraph nr="6"> Hetuyā  satta, ārammaṇe nava, adhipatiyā nava (majjhe tiṇṇaṃ sahajātādhipati labbhati) , anantare nava…pe… upanissaye nava, āsevane  nava, kamme tīṇi…pe… jhāne tīṇi, magge nava…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <title>3. Abyākatapadaṃ</title>
    <subhead>Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="7"> Noāsavaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca noāsavo abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="8"> Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ. (Saṃkhittaṃ. Sahajātavārepi paccayavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ.)</paragraph>
    <centered>Āsavadukakusalattikaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
    <title>15-1. Sāsavaduka-kusalattikaṃ</title>
    <title>1. Kusalapadaṃ</title>
    <subhead>Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="9"> Sāsavaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca sāsavo kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph>Anāsavaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca anāsavo kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="10"> Hetuyā  dve, ārammaṇe dve, adhipatiyā dve…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ, anulomaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="11"> Naadhipatiyā dve…pe… naāsevane ekaṃ…pe… navippayutte dve (saṃkhittaṃ. Paccanīyaṃ. Sahajātavārepi…pe… sampayuttavārepi sabbattha dve).</paragraph>
    <title>7. Pañhāvāro</title>
    <subhead>Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="12"> Sāsavo  kusalo dhammo sāsavassa kusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph>Anāsavo kusalo dhammo anāsavassa kusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="13"> Hetuyā  dve, ārammaṇe dve, adhipatiyā tīṇi, anantare dve…pe… nissaye dve, upanissaye cattāri, āsevane dve…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Yathā kusalattike pañhāvārassa anulomampi paccanīyampi anulomapaccanīyampi paccanīyānulomampi gaṇitaṃ, evaṃ gaṇetabbaṃ.)</paragraph>
    <title>2. Akusalapadaṃ</title>
    <subhead>Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="14"> Sāsavaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca sāsavo akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="15"> Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Sahajātavārepi …pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ.)</paragraph>
    <title>3. Abyākatapadaṃ</title>
    <subhead>Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="16"> Sāsavaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca sāsavo abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph>Anāsavaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca anāsavo abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. Anāsavaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca sāsavo abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā . Anāsavaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca sāsavo abyākato ca anāsavo abyākato ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph>Sāsavaṃ abyākatañca anāsavaṃ abyākatañca dhammaṃ paṭicca sāsavo abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="17"> Hetuyā pañca, ārammaṇe dve, adhipatiyā pañca…pe… āsevane ekaṃ…pe… vipāke pañca…pe… avigate pañca (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>Nahetuyā ekaṃ, naārammaṇe tīṇi, naadhipatiyā dve, napurejāte cattāri, napacchājāte naāsevane pañca, nakamme…pe… namagge ekaṃ…pe… navippayutte dve…pe… novigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Sahajātavāropi…pe… sampayuttavāropi sabbattha vitthāretabbo.)</paragraph>
    <title>7. Pañhāvāro</title>
    <subhead>Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="18"> Sāsavo  abyākato dhammo sāsavassa abyākatassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph>Anāsavo abyākato dhammo anāsavassa abyākatassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="19"> Hetuyā cattāri, ārammaṇe tīṇi, adhipatiyā anantare samanantare cattāri, sahajāte pañca, aññamaññe dve, nissaye satta, upanissaye cattāri, purejāte pacchājāte dve, āsevane ekaṃ, kamme…pe… magge cattāri, sampayutte dve, vippayutte tīṇi…pe… avigate satta (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Yathā kusalattike pañhāvārassa anulomampi paccanīyampi anulomapaccanīyampi paccanīyānulomampi gaṇitaṃ, evaṃ gaṇetabbaṃ.)</paragraph>
    <centered>Sāsavadukakusalattikaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
    <title>16-1. Āsavasampayuttaduka-kusalattikaṃ</title>
    <title>1. Kusalapadaṃ</title>
    <title>1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead>Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="20"> Āsavavippayuttaṃ  kusalaṃ dhammaṃ paṭicca āsavavippayutto kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="21"> Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ. Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ).</paragraph>
    <title>2. Akusalapadaṃ</title>
    <subhead>Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="22"> Āsavasampayuttaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca āsavasampayutto akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Āsavavippayuttaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca āsavasampayutto akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph>Āsavasampayuttaṃ  akusalañca āsavavippayuttaṃ akusalañca dhammaṃ paṭicca āsavasampayutto akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph nr="23"> Hetuyā pañca, ārammaṇe pañca…pe… avigate pañca (saṃkhittaṃ. Sahajātavārepi…pe… sampayuttavārepi sabbattha pañca.)</paragraph>
    <paragraph>Nahetuyā  ekaṃ, naadhipatiyā pañca, napurejāte pañca…pe… nakamme tīṇi, navipāke pañca, navippayutte pañca (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="24"> Āsavasampayutto akusalo dhammo āsavasampayuttassa akusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Āsavavippayutto  akusalo dhammo āsavasampayuttassa akusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph>Āsavasampayutto akusalo ca āsavavippayutto akusalo ca dhammā āsavasampayuttassa akusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="25"> Hetuyā pañca, ārammaṇe nava, adhipatiyā ekaṃ, anantare samanantare nava, sahajāte aññamaññe nissaye pañca, upanissaye āsevane nava, kamme āhāre indriye jhāne magge tīṇi, sampayutte pañca…pe… avigate pañca (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Yathā kusalattike pañhāvārassa anulomampi paccanīyampi anulomapaccanīyampi paccanīyānulomampi gaṇitaṃ, evaṃ gaṇetabbaṃ.)</paragraph>
    <title>3. Abyākatapadaṃ</title>
    <subhead>Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="26"> Āsavavippayuttaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca āsavavippayutto abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="27"> Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>Nahetuyā  ekaṃ, naārammaṇe ekaṃ, naadhipatiyā ekaṃ…pe… novigate ekaṃ (saṃkhittaṃ. Sahajātavārepi…pe… sampayuttavārepi sabbattha ekaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="28"> Āsavavippayutto  abyākato dhammo āsavavippayuttassa abyākatassa dhammassa hetupaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="29"> Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Yathā kusalattike pañhāvārassa anulomampi paccanīyampi anulomapaccanīyampi paccanīyānulomampi gaṇitaṃ, evaṃ gaṇetabbaṃ.)</paragraph>
    <centered>Āsavasampayuttadukakusalattikaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
    <title>17-1. Āsavasāsavaduka-kusalattikaṃ</title>
    <title>1. Kusalapadaṃ</title>
    <title>1-6. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead>Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="30"> Sāsavañceva  no ca āsavaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca sāsavo ceva no ca āsavo kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="31"> Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ.)</paragraph>
    <title>2. Akusalapadaṃ</title>
    <subhead>Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="32"> Āsavañceva  sāsavañca akusalaṃ dhammaṃ paṭicca āsavo ceva sāsavo ca akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Sāsavañceva no ca āsavaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca sāsavo ceva no ca āsavo akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Āsavañceva sāsavañca akusalañca sāsavañceva no ca āsavaṃ akusalañca dhammaṃ paṭicca āsavo ceva sāsavo ca akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="33"> Hetuyā nava, ārammaṇe nava…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <subhead>Paccanīyaṃ</subhead>
    <subhead>Nahetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="34"> Sāsavañceva no ca āsavaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca āsavo ceva sāsavo ca akusalo dhammo uppajjati nahetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="35"> Nahetuyā  ekaṃ, naadhipatiyā nava, napurejāte nava, napacchājāte nava, naāsevane nava, nakamme tīṇi, navipāke nava, navippayutte  nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Sahajātavāropi paccayavāropi nissayavāropi saṃsaṭṭhavāropi sampayuttavāropi vitthāretabbā.)</paragraph>
    <title>7. Pañhāvāro</title>
    <subhead>Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="36"> Āsavo  ceva sāsavoca akusalo dhammo āsavassa ceva sāsavassa ca akusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="37"> Hetuyā satta, ārammaṇe nava, adhipatiyā nava…pe… upanissaye āsevane nava, kamme āhāre indriye jhāne tīṇi, magge sampayutte nava…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <subhead>Paccanīyuddhāro</subhead>
    <paragraph nr="38"> Āsavo ceva sāsavo ca akusalo dhammo āsavassa ceva sāsavassa ca akusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="39"> Nahetuyā nava, naārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>Hetupaccayā naārammaṇe satta (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>Nahetupaccayā ārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Yathā kusalattike pañhāvārassa anulomampi paccanīyampi anulomapaccanīyampi paccanīyānulomampi gaṇitaṃ, evaṃ gaṇetabbaṃ.)</paragraph>
    <subhead>3. Abyākatapadaṃ</subhead>
    <subhead>Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="40"> Sāsavañceva no ca āsavaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca sāsavo ceva no ca āsavo abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="41"> Hetuyā  ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Sahajātavārepi …pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ.)</paragraph>
    <centered>Āsavasāsavadukakusalattikaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
    <title>18-1. Āsavaāsavasampayuttaduka-kusalattikaṃ</title>
    <title>1-6. Paṭiccavārādi</title>
    <title>Akusalapadaṃ</title>
    <subhead>Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="42"> Āsavañceva  āsavasampayuttañca akusalaṃ dhammaṃ paṭicca āsavo ceva āsavasampayutto ca akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Āsavasampayuttañceva no ca āsavaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca āsavasampayutto ceva no ca āsavo akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph>Āsavañceva āsavasampayuttañca akusalañca āsavasampayuttañceva no ca āsavaṃ akusalañca dhammaṃ paṭicca āsavo ceva āsavasampayutto ca akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="43"> Hetuyā nava, ārammaṇe nava…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <subhead>Paccanīyaṃ</subhead>
    <subhead>Naadhipatipaccayo</subhead>
    <paragraph nr="44"> Āsavañceva  āsavasampayuttañca akusalaṃ dhammaṃ paṭicca āsavo ceva āsavasampayutto ca akusalo dhammo uppajjati naadhipatipaccayā.</paragraph>
    <paragraph nr="45"> Naadhipatiyā nava, napurejāte nava, napacchājāte nava, naāsevane nava, nakamme tīṇi, navipāke nava, navippayutte nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Sahajātavārepi… sampayuttavārepi sabbattha nava.)</paragraph>
    <title>7. Pañhāvāro</title>
    <subhead>Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead>Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="46"> Āsavo ceva āsavasampayutto ca akusalo dhammo āsavassa ceva āsavasampayuttassa ca akusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="47"> Hetuyā cattāri, ārammaṇe nava, adhipatiyā nava…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>Nahetuyā  nava, naārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>Hetupaccayā naārammaṇe cattāri (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>Nahetupaccayā ārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Yathā  kusalattike pañhāvārassa anulomampi paccanīyampi anulomapaccanīyampi paccanīyānulomampi gaṇitaṃ, evaṃ gaṇetabbaṃ.)</paragraph>
    <centered>Āsavaāsavasampayuttadukakusalattikaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
    <title>19-1. Āsavavippayuttasāsavaduka-kusalattikaṃ</title>
    <title>Kusalapadaṃ</title>
    <subhead>Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="48"> Āsavavippayuttaṃ sāsavaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca āsavavippayutto sāsavo kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Āsavavippayuttaṃ anāsavaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca āsavavippayutto anāsavo kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (2) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="49"> Hetuyā  dve, ārammaṇe dve…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Sahajātavāropi…pe… pañhāvāropi vitthāretabbo.)</paragraph>
    <title>Abyākatapadaṃ</title>
    <subhead>Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="50"> Āsavavippayuttaṃ sāsavaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca āsavavippayutto sāsavo abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph>Āsavavippayuttaṃ anāsavaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca āsavavippayutto anāsavo abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. Āsavavippayuttaṃ anāsavaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca āsavavippayutto sāsavo abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. Āsavavippayuttaṃ anāsavaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca āsavavippayutto sāsavo abyākato ca āsavavippayutto anāsavo abyākato ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph>Āsavavippayuttaṃ  sāsavaṃ abyākatañca āsavavippayuttaṃ anāsavaṃ abyākatañca dhammaṃ paṭicca āsavavippayutto sāsavo abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="51"> Hetuyā  pañca, ārammaṇe dve, adhipatiyā pañca…pe… āsevane ekaṃ, kamme pañca, vipāke pañca…pe… avigate pañca (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <subhead>Paccanīyaṃ</subhead>
    <subhead>Nahetupaccayo</subhead>
    <paragraph nr="52"> Āsavavippayuttaṃ sāsavaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca āsavavippayutto sāsavo abyākato dhammo uppajjati nahetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="53"> Nahetuyā ekaṃ, naārammaṇe tīṇi, naadhipatiyā dve  …pe… napurejāte cattāri, napacchājāte naāsevane pañca, nakamme navipāke…pe… namagge ekaṃ…pe… navippayutte dve…pe… novigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Sahajātavāropi paccayavāropi nissayavāropi saṃsaṭṭhavāropi sampayuttavāropi paṭiccavārasadisā vitthāretabbā.)</paragraph>
    <title>7. Pañhāvāro</title>
    <subhead>Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead>Hetu-ārammaṇapaccayā</subhead>
    <paragraph nr="54"> Āsavavippayutto sāsavo abyākato dhammo āsavavippayuttassa sāsavassa abyākatassa dhammassa hetupaccayena paccayo.</paragraph>
    <paragraph>Āsavavippayutto  anāsavo abyākato dhammo āsavavippayuttassa anāsavassa abyākatassa dhammassa hetupaccayena paccayo. Āsavavippayutto anāsavo abyākato dhammo āsavavippayuttassa sāsavassa abyākatassa dhammassa hetupaccayena paccayo. Āsavavippayutto anāsavo abyākato dhammo āsavavippayuttassa sāsavassa abyākatassa ca āsavavippayuttassa anāsavassa abyākatassa ca dhammassa hetupaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph>Āsavavippayutto sāsavo abyākato dhammo āsavavippayuttassa sāsavassa abyākatassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph>Āsavavippayutto  anāsavo abyākato dhammo āsavavippayuttassa anāsavassa abyākatassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Āsavavippayutto anāsavo abyākato dhammo āsavavippayuttassa sāsavassa abyākatassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph nr="55"> Hetuyā cattāri, ārammaṇe tīṇi, adhipatiyā cattāri, anantare cattāri, samanantare cattāri, sahajāte pañca , aññamaññe dve, nissaye satta, upanissaye cattāri, purejāte dve, āsevane ekaṃ, kamme cattāri, vipāke cattāri, āhāre cattāri…pe… avigate satta (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <subhead>Paccanīyuddhāro</subhead>
    <paragraph nr="56"> Āsavavippayutto sāsavo abyākato dhammo āsavavippayuttassa sāsavassa abyākatassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo… purejātapaccayena paccayo… pacchājātapaccayena paccayo… āhārapaccayena paccayo… indriyapaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph nr="57"> Nahetuyā satta, naārammaṇe satta (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>Hetupaccayā  naārammaṇe cattāri (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>Nahetupaccayā ārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph>(Yathā kusalattike pañhāvārassa anulomampi paccanīyampi anulomapaccanīyampi paccanīyānulomampi gaṇitaṃ, evaṃ gaṇetabbaṃ.)</paragraph>
    <centered>Āsavavippayuttasāsavadukakusalattikaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
    <centered>Āsavagocchakaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
  </text>
</tree>
