<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<tree text="19. Pa&#xF1;&#xF1;&#x101;sanip&#x101;to" target="text">
  <text>
    <subhead>1. Tālapuṭattheragāthā</subhead>
    <hangnum nr="1094"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Kadā  nuhaṃ pabbatakandarāsu, ekākiyo addutiyo vihassaṃ;</gatha>
    <gatha type="last">Aniccato sabbabhavaṃ vipassaṃ, taṃ me idaṃ taṃ nu kadā bhavissati.</gatha>
    <hangnum nr="1095"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Kadā nuhaṃ bhinnapaṭandharo muni, kāsāvavattho  amamo nirāso;</gatha>
    <gatha type="last">Rāgañca dosañca tatheva mohaṃ, hantvā sukhī pavanagato vihassaṃ.</gatha>
    <hangnum nr="1096"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Kadā aniccaṃ vadharoganīḷaṃ, kāyaṃ imaṃ maccujarāyupaddutaṃ;</gatha>
    <gatha type="last">Vipassamāno vītabhayo vihassaṃ, eko vane taṃ nu kadā bhavissati.</gatha>
    <hangnum nr="1097"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Kadā nuhaṃ bhayajananiṃ dukhāvahaṃ, taṇhālataṃ bahuvidhānuvattaniṃ;</gatha>
    <gatha type="last">Paññāmayaṃ tikhiṇamasiṃ gahetvā, chetvā vase tampi kadā bhavissati.</gatha>
    <hangnum nr="1098"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Kadā nu paññāmayamuggatejaṃ, satthaṃ isīnaṃ sahasādiyitvā;</gatha>
    <gatha type="last">Māraṃ sasenaṃ sahasā bhañjissaṃ, sīhāsane taṃ nu kadā bhavissati.</gatha>
    <hangnum nr="1099"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Kadā nuhaṃ sabbhi samāgamesu, diṭṭho bhave dhammagarūhi tādibhi;</gatha>
    <gatha type="last">Yāthāvadassīhi jitindriyehi, padhāniyo  taṃ nu kadā bhavissati.</gatha>
    <hangnum nr="1100"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Kadā nu maṃ tandi khudā pipāsā, vātātapā kīṭasarīsapā vā;</gatha>
    <gatha type="last">Na bādhayissanti na taṃ giribbaje, atthatthiyaṃ taṃ nu kadā bhavissati.</gatha>
    <hangnum nr="1101"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Kadā  nu kho yaṃ viditaṃ mahesinā, cattāri saccāni sududdasāni;</gatha>
    <gatha type="last">Samāhitatto satimā agacchaṃ, paññāya taṃ taṃ nu kadā bhavissati.</gatha>
    <hangnum nr="1102"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Kadā nu rūpe amite ca sadde, gandhe rase phusitabbe ca dhamme;</gatha>
    <gatha type="last">Ādittatohaṃ samathehi yutto, paññāya dacchaṃ tadidaṃ kadā me.</gatha>
    <hangnum nr="1103"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Kadā nuhaṃ dubbacanena vutto, tatonimittaṃ vimano na hessaṃ;</gatha>
    <gatha type="last">Atho pasatthopi tatonimittaṃ, tuṭṭho na hessaṃ tadidaṃ kadā me.</gatha>
    <hangnum nr="1104"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Kadā nu kaṭṭhe ca tiṇe latā ca, khandhe imehaṃ amite ca dhamme;</gatha>
    <gatha type="last">Ajjhattikāneva ca bāhirāni ca, samaṃ  tuleyyaṃ tadidaṃ kadā me.</gatha>
    <hangnum nr="1105"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Kadā nu maṃ pāvusakālamegho, navena toyena sacīvaraṃ vane;</gatha>
    <gatha type="last">Isippayātamhi pathe vajantaṃ, ovassate taṃ nu kadā bhavissati.</gatha>
    <hangnum nr="1106"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Kadā  mayūrassa sikhaṇḍino vane, dijassa sutvā girigabbhare rutaṃ;</gatha>
    <gatha type="last">Paccuṭṭhahitvā amatassa pattiyā, saṃcintaye taṃ nu kadā bhavissati.</gatha>
    <hangnum nr="1107"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Kadā nu gaṅgaṃ yamunaṃ sarassatiṃ, pātālakhittaṃ vaḷavāmukhañca <note>[balavāmukhañca (ka.)]</note>;</gatha>
    <gatha type="last">Asajjamāno patareyyamiddhiyā, vibhiṃsanaṃ taṃ nu kadā bhavissati.</gatha>
    <hangnum nr="1108"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Kadā  nu nāgova asaṅgacārī, padālaye kāmaguṇesu chandaṃ;</gatha>
    <gatha type="last">Nibbajjayaṃ sabbasubhaṃ nimittaṃ, jhāne yuto taṃ nu kadā bhavissati.</gatha>
    <hangnum nr="1109"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Kadā  iṇaṭṭova daliddako <note>[daḷiddako (sī.)]</note> nidhiṃ, ārādhayitvā dhanikehi pīḷito;</gatha>
    <gatha type="last">Tuṭṭho bhavissaṃ  adhigamma sāsanaṃ, mahesino taṃ nu kadā bhavissati.</gatha>
    <hangnum nr="1110"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Bahūni vassāni tayāmhi yācito, ‘agāravāsena alaṃ nu te idaṃ’;</gatha>
    <gatha type="last">Taṃ dāni maṃ pabbajitaṃ samānaṃ, kiṃkāraṇā citta tuvaṃ na yuñjasi.</gatha>
    <hangnum nr="1111"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Nanu ahaṃ citta tayāmhi yācito, ‘giribbaje citrachadā vihaṅgamā’;</gatha>
    <gatha type="last">Mahindaghosatthanitābhigajjino, te taṃ ramessanti vanamhi jhāyinaṃ.</gatha>
    <hangnum nr="1112"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Kulamhi mitte ca piye ca ñātake, khiḍḍāratiṃ kāmaguṇañca loke;</gatha>
    <gatha type="last">Sabbaṃ pahāya imamajjhupāgato, athopi tvaṃ citta na mayha tussasi.</gatha>
    <hangnum nr="1113"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Mameva etaṃ na hi tvaṃ paresaṃ, sannāhakāle paridevitena kiṃ;</gatha>
    <gatha type="last">Sabbaṃ idaṃ calamiti pekkhamāno, abhinikkhamiṃ amatapadaṃ jigīsaṃ.</gatha>
    <hangnum nr="1114"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Suyuttavādī dvipadānamuttamo, mahābhisakko naradammasārathi <note>[sārathī (sī.)]</note>;</gatha>
    <gatha type="last">‘Cittaṃ  calaṃ makkaṭasannibhaṃ iti, avītarāgena sudunnivārayaṃ’.</gatha>
    <hangnum nr="1115"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Kāmā  hi citrā madhurā manoramā, aviddasū yattha sitā puthujjanā;</gatha>
    <gatha type="last">Te dukkhamicchanti punabbhavesino, cittena nītā niraye nirākatā.</gatha>
    <hangnum nr="1116"/>
    <gatha type="1"> ‘‘‘Mayūrakoñcābhirutamhi kānane, dīpīhi byagghehi purakkhato vasaṃ;</gatha>
    <gatha type="last">Kāye apekkhaṃ jaha mā virādhaya’, itissu maṃ citta pure niyuñjasi.</gatha>
    <hangnum nr="1117"/>
    <gatha type="1"> ‘‘‘Bhāvehi  jhānāni ca indriyāni ca, balāni bojjhaṅgasamādhibhāvanā;</gatha>
    <gatha type="last">Tisso ca vijjā phusa buddhasāsane’, itissu maṃ citta pure niyuñjasi.</gatha>
    <hangnum nr="1118"/>
    <gatha type="1"> ‘‘‘Bhāvehi maggaṃ amatassa pattiyā, niyyānikaṃ sabbadukhakkhayogadhaṃ;</gatha>
    <gatha type="last">Aṭṭhaṅgikaṃ sabbakilesasodhanaṃ’, itissu maṃ citta pure niyuñjasi.</gatha>
    <hangnum nr="1119"/>
    <gatha type="1"> ‘‘‘Dukkhanti khandhe paṭipassa yoniso, yato  ca dukkhaṃ samudeti taṃ jaha;</gatha>
    <gatha type="last">Idheva dukkhassa karohi antaṃ’, itissu maṃ citta pure niyuñjasi.</gatha>
    <hangnum nr="1120"/>
    <gatha type="1"> ‘‘‘Aniccaṃ  dukkhanti vipassa yoniso, suññaṃ anattāti aghaṃ vadhanti ca;</gatha>
    <gatha type="last">Manovicāre uparundha cetaso’, itissu maṃ citta pure niyuñjasi.</gatha>
    <hangnum nr="1121"/>
    <gatha type="1"> ‘‘‘Muṇḍo virūpo abhisāpamāgato, kapālahatthova kulesu bhikkhasu;</gatha>
    <gatha type="last">Yuñjassu satthuvacane mahesino’, itissu maṃ citta pure niyuñjasi.</gatha>
    <hangnum nr="1122"/>
    <gatha type="1"> ‘‘‘Susaṃvutatto  visikhantare caraṃ, kulesu kāmesu asaṅgamānaso;</gatha>
    <gatha type="last">Cando yathā dosinapuṇṇamāsiyā’, itissu maṃ citta pure niyuñjasi.</gatha>
    <hangnum nr="1123"/>
    <gatha type="1"> ‘‘‘Āraññiko hohi ca piṇḍapātiko, sosāniko hohi ca paṃsukūliko;</gatha>
    <gatha type="last">Nesajjiko hohi sadā dhute rato’, itissu maṃ citta pure niyuñjasi.</gatha>
    <hangnum nr="1124"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Ropetva  rukkhāni yathā phalesī, mūle taruṃ chettu tameva icchasi;</gatha>
    <gatha type="last">Tathūpamaṃ cittamidaṃ karosi, yaṃ maṃ aniccamhi cale niyuñjasi.</gatha>
    <hangnum nr="1125"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Arūpa dūraṅgama ekacāri, na te karissaṃ vacanaṃ idānihaṃ;</gatha>
    <gatha type="last">Dukkhā hi kāmā kaṭukā mahabbhayā, nibbānamevābhimano carissaṃ.</gatha>
    <hangnum nr="1126"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Nāhaṃ alakkhyā ahirikkatāya vā, na cittahetū na ca dūrakantanā;</gatha>
    <gatha type="last">Ājīvahetū ca ahaṃ na nikkhamiṃ, kato ca te citta paṭissavo mayā.</gatha>
    <hangnum nr="1127"/>
    <gatha type="1"> ‘‘‘Appicchatā sappurisehi vaṇṇitā, makkhappahānaṃ vūpasamo dukhassa’;</gatha>
    <gatha type="last">Itissu  maṃ citta tadā niyuñjasi, idāni tvaṃ gacchasi pubbaciṇṇaṃ.</gatha>
    <hangnum nr="1128"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Taṇhā avijjā ca piyāpiyañca, subhāni rūpāni sukhā ca vedanā;</gatha>
    <gatha type="last">Manāpiyā kāmaguṇā ca vantā, vante ahaṃ āvamituṃ na ussahe.</gatha>
    <hangnum nr="1129"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Sabbattha  te citta vaco kataṃ mayā, bahūsu jātīsu na mesi kopito;</gatha>
    <gatha type="last">Ajjhattasambhavo kataññutāya te, dukkhe ciraṃ saṃsaritaṃ tayā kate.</gatha>
    <hangnum nr="1130"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Tvaññeva no citta karosi brāhmaṇo <note>[brāhmaṇe (sī.), brāhmaṇaṃ (?) bhāvalopa-tappadhānatā gahetabbā]</note>, tvaṃ khattiyo rājadasī <note>[rājadisī (syā. ka.)]</note> karosi;</gatha>
    <gatha type="last">Vessā ca suddā ca bhavāma ekadā, devattanaṃ vāpi taveva vāhasā.</gatha>
    <hangnum nr="1131"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Taveva hetū asurā bhavāmase, tvaṃmūlakaṃ nerayikā bhavāmase;</gatha>
    <gatha type="last">Atho tiracchānagatāpi ekadā, petattanaṃ vāpi taveva vāhasā.</gatha>
    <hangnum nr="1132"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Nanu dubbhissasi maṃ punappunaṃ, muhuṃ muhuṃ cāraṇikaṃva dassayaṃ;</gatha>
    <gatha type="last">Ummattakeneva mayā palobhasi, kiñcāpi te citta virādhitaṃ mayā.</gatha>
    <hangnum nr="1133"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Idaṃ pure cittamacāri cārikaṃ, yenicchakaṃ yatthakāmaṃ yathāsukhaṃ;</gatha>
    <gatha type="last">Tadajjahaṃ niggahessāmi yoniso, hatthippabhinnaṃ  viya aṅkusaggaho.</gatha>
    <hangnum nr="1134"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Satthā  ca me lokamimaṃ adhiṭṭhahi,aniccato addhuvato asārato;</gatha>
    <gatha type="last">Pakkhanda maṃ citta jinassa sāsane, tārehi oghā mahatā suduttarā.</gatha>
    <hangnum nr="1135"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Na te idaṃ citta yathā purāṇakaṃ, nāhaṃ alaṃ tuyha vase nivattituṃ <note>[vasena vattituṃ (?)]</note>;</gatha>
    <gatha type="last">Mahesino pabbajitomhi sāsane, na mādisā honti vināsadhārino.</gatha>
    <hangnum nr="1136"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Nagā  samuddā saritā vasundharā, disā catasso vidisā adho divā;</gatha>
    <gatha type="last">Sabbe aniccā tibhavā upaddutā, kuhiṃ gato citta sukhaṃ ramissasi.</gatha>
    <hangnum nr="1137"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Dhitipparaṃ kiṃ mama citta kāhisi, na te alaṃ citta vasānuvattako;</gatha>
    <gatha type="last">Na jātu bhastaṃ ubhatomukhaṃ chupe, dhiratthu pūraṃ nava sotasandaniṃ.</gatha>
    <hangnum nr="1138"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Varāhaeṇeyyavigāḷhasevite, pabbhārakuṭṭe pakateva sundare;</gatha>
    <gatha type="last">Navambunā pāvusasitthakānane, tahiṃ  guhāgehagato ramissasi.</gatha>
    <hangnum nr="1139"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Sunīlagīvā susikhā supekhunā, sucittapattacchadanā vihaṅgamā;</gatha>
    <gatha type="last">Sumañjughosatthanitābhigajjino, te taṃ ramessanti vanamhi jhāyinaṃ.</gatha>
    <hangnum nr="1140"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Vuṭṭhamhi deve caturaṅgule tiṇe, saṃpupphite meghanibhamhi kānane;</gatha>
    <gatha type="last">Nagantare viṭapisamo sayissaṃ, taṃ me mudū hehiti tūlasannibhaṃ.</gatha>
    <hangnum nr="1141"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Tathā tu kassāmi yathāpi issaro, yaṃ labbhati tenapi hotu me alaṃ;</gatha>
    <gatha type="last">Na tāhaṃ kassāmi yathā atandito, biḷārabhastaṃva yathā sumadditaṃ.</gatha>
    <hangnum nr="1142"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Tathā tu kassāmi yathāpi issaro, yaṃ labbhati tenapi hotu me alaṃ;</gatha>
    <gatha type="last">Vīriyena taṃ mayha vasānayissaṃ, gajaṃva mattaṃ kusalaṅkusaggaho.</gatha>
    <hangnum nr="1143"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Tayā  sudantena avaṭṭhitena hi, hayena  yoggācariyova ujjunā;</gatha>
    <gatha type="last">Pahomi maggaṃ paṭipajjituṃ sivaṃ, cittānurakkhīhi sadā nisevitaṃ.</gatha>
    <hangnum nr="1144"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Ārammaṇe  taṃ balasā nibandhisaṃ, nāgaṃva thambhamhi daḷhāya rajjuyā;</gatha>
    <gatha type="last">Taṃ me suguttaṃ satiyā subhāvitaṃ, anissitaṃ sabbabhavesu hehisi.</gatha>
    <hangnum nr="1145"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Paññāya chetvā vipathānusārinaṃ, yogena niggayha pathe nivesiya;</gatha>
    <gatha type="last">Disvā samudayaṃ vibhavañca sambhavaṃ, dāyādako hehisi aggavādino.</gatha>
    <hangnum nr="1146"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Catubbipallāsavasaṃ adhiṭṭhitaṃ, gāmaṇḍalaṃva parinesi citta maṃ;</gatha>
    <gatha type="last">Nanu <note>[nūna (sī.)]</note> saṃyojanabandhanacchidaṃ, saṃsevase kāruṇikaṃ mahāmuniṃ.</gatha>
    <hangnum nr="1147"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Migo yathā seri sucittakānane, rammaṃ giriṃ pāvusaabbhamāliniṃ <note>[māliṃ (?)]</note>;</gatha>
    <gatha type="last">Anākule tattha nage ramissaṃ <note>[ramissasi (syā. ka.)]</note>, asaṃsayaṃ citta parā bhavissasi.</gatha>
    <hangnum nr="1148"/>
    <gatha type="1"> ‘‘Ye  tuyha chandena vasena vattino, narā ca nārī ca anubhonti yaṃ sukhaṃ;</gatha>
    <gatha type="last">Aviddasū māravasānuvattino, bhavābhinandī tava citta sāvakā’’ti.</gatha>
    <centered>… Tālapuṭo thero….</centered>
    <centered>Paññāsanipāto niṭṭhito.</centered>
    <paragraph>Tatruddānaṃ –</paragraph>
    <gatha type="1">Paññāsamhi nipātamhi, eko tālapuṭo suci;</gatha>
    <gatha type="last">Gāthāyo tattha paññāsa, puna pañca ca uttarīti.</gatha>
  </text>
</tree>
